<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:base="https://mirkocaserta.com">
  <title>Mirko Caserta</title>
  <link href="feed.xml" rel="self"/>
  <link href="index.html"/>
  <updated>2024-09-15T08:00:00+00:00</updated>
  <id>feed.xml</id>
  <entry>
    <title>Missa</title>
    <link href="posts/missa.html"/>
    <id>posts/missa.html</id>
    <updated>2024-09-15T08:00:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/missa-album-cover.png&quot; alt=&quot;album cover&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Long Story Short&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Questo è un album di musica improvvisata. Il suono è quello dell&#39;organo di Hans
Zimmer in Interstellar. L&#39;ispirazione è chiaramente ecclesiastica. Ho provato a
immaginare delle melodie sui titoli dei brani e a svilupparle scimmiottando
(male) lo stile contrappuntistico.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Short Story Long&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il mio primo incarico da musicista è arrivato piuttosto presto. Credo fossi in
prima media quando il mio insegnante di pianoforte mi propose di prendere il suo
posto come organista nella chiesa del paese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non avevo mai studiato bene il solfeggio, la mia capacità di lettura era davvero
rudimentale e questo mi rendeva nervoso ma la musica di chiesa non richiede
grandi capacità esecutive: basta un po&#39; d&#39;orecchio per gli accordi e ci si può
facilmente districare nella maggiorparte dei canti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il mio compito era quello di accompagnare il coro durante la funzione della
domenica mattina. A volte facevo delle prove pomeridiane con il coro durante la
settimana ma questa abitudine ebbe vita breve per via della predisposizione
degli adolescenti a dedicarsi ad attività come zuffe e goffi tentativi di
riproduzione sessuale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mia attività da organista non durò molto. Una volta, durante le cresime, ebbi
la brillante idea di usare il sintetizzatore per suonare alcune melodie e questa
cosa non piacque per nulla al vescovo. Il parroco mi spiegò che in chiesa erano
ammessi solo strumenti acustici e l&#39;organo. Potevo mai tollerare che si mettesse
bocca sulle mie scelte artistiche? Fu così che la mia collaborazione con la
parrocchia ebbe bruscamente fine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ricordo anche che una volta spaccai il muso ad un ragazzo del coro perché ebbe
l&#39;ardire di commentare in modo inappropriato gli LP che quel giorno portavo con
me: Invitation di Jaco Pastorius, 8:30 dei Weather Report e qualcosa di Larry
Carlton se non ricordo male. Poi gli chiesi scusa e mi feci prestare i suoi CD
di &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Fronte_del_palco&quot;&gt;Fronte del Palco&lt;/a&gt; per
tentare una riappacificazione musicale totalmente finta da parte mia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ad ogni modo, per almeno due o tre anni ho partecipato attivamente all&#39;attività
musicale della comunità della parrocchia. Conoscevo i brani più popolari e
sapevo quando inserirli nelle varie sezioni delle funzioni religiose. Sono stato
un discreto ragazzo di chiesa ma ho sempre visto con distacco i tanti aspetti
della pratica cristiana che fanno visibilmente a cazzotti con la realtà e il mio
approccio scettico e razionale alle cose della vita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Già a quei tempi si era fatta strada in me l&#39;idea che non esiste un dio e che le
tante cose insensate delle religioni sono tali non perché io non sia in grado di
comprenderle o per mancanza di fede ma semplicemente perché sono e restano
insensate e contrarie alla logica e alla ragione a disposizione di qualunque
persona minimamente istruita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto questo per dire che in qualche modo questa musica per me è un ritorno alle
origini. Mi sono divertito a tornare sulla panca dell&#39;organo, seppure
virtuale&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#hz&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&#39;album esce su tutte le piattaforme digitali venerdì 20 settembre 2024 alle
cinque del pomeriggio:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/album/7KICYco2gWoVWM0a4VNfGL&quot;&gt;spotify&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://music.apple.com/it/album/missa/1769017135&quot;&gt;apple music&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=OLAK5uy_lBHhMleVJdxWUTJsFS5boYUHfBVrBeIzo&quot;&gt;youtube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.deezer.com/it/album/643728081&quot;&gt;deezer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&quot;footnote-definition&quot; id=&quot;hz&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-definition-label&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;
&lt;p&gt;lo strumento è
&lt;a href=&quot;https://www.synapse-audio.com/thelegendhz.html&quot;&gt;The Legend HZ&lt;/a&gt; e il preset
si chiama &lt;em&gt;Interstellar&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Firefox extensions I can&#39;t live without</title>
    <link href="posts/firefox-extensions.html"/>
    <id>posts/firefox-extensions.html</id>
    <updated>2023-01-30T08:00:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;p&gt;These are a bunch of essential Firefox extensions I use:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/i-dont-care-about-cookies/&quot;&gt;I don&#39;t care about cookies&lt;/a&gt;:
get rid of cookie warnings from almost all websites&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/dont-track-me-google1/&quot;&gt;Don&#39;t track me Google&lt;/a&gt;:
removes the annoying link-conversion at Google Search, Maps, etc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/ublock-origin/&quot;&gt;uBlock Origin&lt;/a&gt;:
an efficient wide-spectrum content blocker&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/enhancer-for-youtube/&quot;&gt;Enhancer for YouTube&lt;/a&gt;:
take control of YouTube and boost your user experience&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/bitwarden-password-manager/&quot;&gt;Bitwarden&lt;/a&gt;:
a secure and free password manager for all of your devices&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Posting to Mastodon</title>
    <link href="posts/post-to-mastodon.html"/>
    <id>posts/post-to-mastodon.html</id>
    <updated>2022-12-26T00:00:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;p&gt;Since the latest twitter issues due to
&lt;a href=&quot;https://knowyourmeme.com/memes/space-karen&quot;&gt;Space Karen&lt;/a&gt;, I got myself a
&lt;a href=&quot;https://mastodon.online/@mcaserta&quot;&gt;Mastodon account&lt;/a&gt; and I must say that, so
far, the experience has been extremely positive, possibly due to the fact that
most of the people I follow are well behaved nerds who care about sharing good
vibes. If you also feel like joining, please take a look at
&lt;a href=&quot;https://joinmastodon.org/&quot;&gt;Join Mastodon&lt;/a&gt; and see for yourself.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anyway, I found myself pretty soon in the need to automate my posts. I have a
&lt;a href=&quot;https://t.me/mirkolovesmusic&quot;&gt;telegram channel&lt;/a&gt; where I post music I like and I
wanted to automate cross posting from there to my Mastodon account and I did it
with &lt;a href=&quot;https://ifttt.com&quot;&gt;IFTTT&lt;/a&gt; using a WebHook component for Mastodon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For now, I just want to document how easy it is to post to Mastodon. All you
need is an http client. I&#39;ll be using &lt;a href=&quot;https://curl.se/&quot;&gt;curl&lt;/a&gt; in my examples
but you can of course use anything you see fit.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;curl --request POST  \
  --header &#39;Authorization: Bearer your-auth-token-here&#39; \
  --form &#39;status=&quot;The Crusaders: \&quot;And Then There Was The Blues\&quot; https://youtu.be/F-EAazr0j78 #music&quot;&#39; \
  https://mastodon.online/api/v1/statuses
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This is the general form of the request. In other words, we&#39;re making an http
POST request where the body is the equivalent of submitting an html form with a
&lt;code&gt;status&lt;/code&gt; field whose value is the actual text we want posted on our timeline.
Just be careful with the quoting going on inside the &lt;code&gt;status&lt;/code&gt; field.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As for the authorization header, you need to get an authentication token from
your Mastodon server instance. In my server, it&#39;s under Preferences -&amp;gt;
Development. I just have to select &lt;em&gt;New Application&lt;/em&gt;, fill a little info about
my app, select only &lt;code&gt;write:statuses&lt;/code&gt; as the permissions I&#39;m granting and, once
created, the token will be visible in the app info under &lt;em&gt;Your access token&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You will also need to replace &lt;code&gt;mastodon.online&lt;/code&gt; with your server&#39;s hostname.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is it. You&#39;re welcome.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Software I use everyday</title>
    <link href="posts/software.html"/>
    <id>posts/software.html</id>
    <updated>2022-12-23T15:10:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;p&gt;Here is a list of software I use every day that is essential in everything I do.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;software&lt;/th&gt;&lt;th&gt;use&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/firefox/&quot;&gt;firefox&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;web browser&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.thunderbird.net/&quot;&gt;thunderbird&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;email client&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://telegram.org/&quot;&gt;telegram&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;instant messaging&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://signal.org/&quot;&gt;signal&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;secure messaging&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://alacritty.org/&quot;&gt;alacritty&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;terminal emulator&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://joplinapp.org/&quot;&gt;joplin&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;note taking&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://bitwarden.com/&quot;&gt;bitwarden&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;password manager&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Firefox is a great browser and probably the single piece of software I spend the
most time with. It&#39;s free, open source, it descends from the ashes of Netscape
and Mozilla and isn&#39;t as evil as Chrome. I&#39;ve also given a try to
&lt;a href=&quot;https://vivaldi.com/&quot;&gt;Vivaldi&lt;/a&gt; recently, and it&#39;s pretty good: the things I
liked the most are the Chromium engine, extensions compatibility and the
integrated email client.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thunderbird is also a descendant of Netscape and Mozilla and, despite not having
yet a unified inbox, it works great and has all the features I need. I have
quite a few mail accounts configured in it, and it&#39;s as smooth as olive oil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telegram I find much better than Whatsapp. I just wish most people would throw
away Whatsapp and join the much better alternative.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Signal is what I use whenever I have to exchange sensitive information like
passwords, credit card info, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alacritty is my terminal of choice. It keeps things simple, it&#39;s blazing fast,
the defaults are just perfect. What&#39;s not to like?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joplin is an amazing note-taking app which is available for every platform and
its sync features make it perfect for switching between computers and phones. I
have so much stuff in Joplin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I have used &lt;a href=&quot;https://keepassxc.org/&quot;&gt;KeepassXC&lt;/a&gt; since forever but recently
switched to Bitwarden as it&#39;s also open source, free, available on all platforms
and the cloud sync feature is also free and essential to me.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;These are my choices. I&#39;m not saying they are good for you. I&#39;m just saying I
couldn&#39;t live without them.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Ballads</title>
    <link href="posts/ballads.html"/>
    <id>posts/ballads.html</id>
    <updated>2022-10-17T08:00:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«You can play a shoestring if you&#39;re sincere.» — John Coltrane&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/ballads-album-cover.png&quot; alt=&quot;album cover&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I have been playing the piano since I was a little kid. Actually, I played the
organ first, as my dad had a transistor one that was pretty state of the art for
the time (I was born in 1974 so you get the idea).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anyway, I&#39;ve been playing keyboards since forever and I&#39;ve also picked up
different instruments over the years, probably too many of them as I never
really mastered one.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But black and white keys is what my brain sees when I hear music. I tend to
think in piano terms first.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some people tell me they wish to hear me play the piano more as they don&#39;t
really enjoy me playing bass or guitar or synths or whatever it is that I&#39;m
obsessed with at the moment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&#39;m not a good piano player. I&#39;m not even an average piano player. My technique
is lacking in so many ways I can&#39;t even begin to count them. However, I can
maybe hold my own with ballads as they allow me the freedom and the time to
think and move things around.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I believe there are many places in this album where you can clearly hear me
thinking &quot;well, where do I go now?&quot;. That&#39;s fine with me. I&#39;m not a professional
musician and I don&#39;t need everything to be perfect. In fact, there are several
places where you can hear me making errors, failing to reach a note or playing
something that&#39;s not really &lt;em&gt;kosher&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You know what? I don&#39;t care. You get to hear what I played with no edits. I want
this to be sincere. It might be flawed... well, it definitely is flawed in many
ways, but at least it&#39;s me you are hearing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The songs in this album are tunes that have kept me company for years. Except
maybe for &lt;em&gt;Lotus Blossom&lt;/em&gt;, which I discovered quite recently while watching
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Field_of_Dreams&quot;&gt;Field&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.imdb.com/title/tt0097351/&quot;&gt;Of&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.rottentomatoes.com/m/field_of_dreams&quot;&gt;Dreams&lt;/a&gt;. I have been
listening to Jazz all my life and I had to discover this Billy Strayhorn
masterpiece through Kevin Costner, can you believe that?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anyway, I hope you like my very contrieved shoestring playing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can listen to Ballads for free by clicking
&lt;a href=&quot;https://album.link/ballads&quot;&gt;this link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>The Last Time I Had Fun</title>
    <link href="posts/the-last-time-i-had-fun.html"/>
    <id>posts/the-last-time-i-had-fun.html</id>
    <updated>2022-10-15T08:00:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Everything I’ve ever let go of has claw marks on it.» — David Foster Wallace&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/the-last-time-i-had-fun-album-cover.png&quot; alt=&quot;album cover&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The nice thing with instrumental music is that giving titles to songs is maybe
trivial and can sometimes be lots of fun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I had this album&#39;s title written down in a list of possible song names that I
keep in my notebook. I wasn&#39;t really thinking about it until I started seeing
the album cover showing up online after I pushed the &lt;em&gt;publish&lt;/em&gt; button.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And then it hit me:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«The Last Time I Had Fun (It Was A Long Time Ago)»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When was the last time I had fun? What does it mean to have fun? What the hell
is fun?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I make no secret of my life long struggle with depression, anxiety, panic
attacks and agoraphobia. I used to be shy about it and keep it to myself as
people see it as a weakness. It isn&#39;t. Of course it is not.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When I had my first panic attack I was just in my twenties and it scared me
shitless. I had no idea what was happening to me. I was living in a relatively
small town and I had maybe heard the word &lt;em&gt;depression&lt;/em&gt; a few times, always
referring to someone no one would dare go near to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/societal-myth-sarah-andersen.png&quot; alt=&quot;Societal Myth&quot; /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CjiZuPOsOr4/&quot;&gt;credits&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;These days things are a bit better. Mental illness still carries around a stigma
but more and more people are aware of what it means to be depressed, to
experience debilitating anxiety and so on.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I am still scared shitless of my condition but I&#39;ve somewhat learned to live
with it. I spend most of my days working at home so I don&#39;t get easily
triggered, except for family or job matters. It&#39;s manageable though.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But yeah, I can&#39;t remember when it was the last time I&#39;ve had fun. I&#39;ve had
some. The most fun I have these days is playing music for myself at home. So, in
a sense, this is me trying to share some of my fun, knowing that not everyone
has fun the same way and most won&#39;t like my music, but some will, and it is for
those that I do this.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can listen to The Last Time I Had Fun for free by clicking
&lt;a href=&quot;https://album.link/thelasttimeihadfun&quot;&gt;this link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Ear Candy</title>
    <link href="posts/ear-candy.html"/>
    <id>posts/ear-candy.html</id>
    <updated>2022-07-25T08:00:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«There&#39;s nothing remarkable about it. All one has to do is hit the right keys
at the right time and the instrument plays itself.» — J. S. Bach&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/ear-candy-album-cover.png&quot; alt=&quot;album cover&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What I find amusing about quotes is that it&#39;s very hard to find out if they are
trustworthy. I like to think that the Kapellmeister might actually have said
that. It&#39;s quite plausible I think.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bach wrote music for the glory of his god and for the refreshment of the spirit.
I don&#39;t have any gods to glorify other than Charlie Parker and John Coltrane and
no special message to send to the world other than enjoy yourselves and try not
to be hurtful to each other.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I don&#39;t really have much to say about this album other than I hope you find it
tolerable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can listen to Ear Candy for free by clicking
&lt;a href=&quot;https://album.link/ear-candy&quot;&gt;this link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Until Further Notice</title>
    <link href="posts/until-further-notice.html"/>
    <id>posts/until-further-notice.html</id>
    <updated>2022-03-23T08:00:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«What&#39;s wrong with feeling nostalgic? It&#39;s the only distraction left for those
who have no faith in the future.» — &quot;The Great Beauty&quot; (2013, Paolo
Sorrentino)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/until-further-notice-album-cover.png&quot; alt=&quot;album cover&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When I was a kid, music came on vinyl. I loved it for the beautiful covers but
most of all for the amount of details you could find on them. Most music labels
would report lots of interesting stuff such as the performers&#39; names and the
instruments they played. Sometimes, especially for jazz albums, there would be
liner notes, hopefully written by someone who knew what he was talking about.
And pictures, oh yeah, there would often be pictures, and they were big and
pretty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Today, when you listen to or buy music on Spotify or Apple Music or whatever
your favorite music distribution/streaming platform is, you barely get a
picture, the name of the artist, an album title and the songs&#39; names. This is
very unfortunate. Compared to when I started consuming music, this represents a
horrible loss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yes, I know I sound like
&lt;a href=&quot;https://knowyourmeme.com/memes/old-man-yells-at-cloud&quot;&gt;Abe Simpson yelling at clouds&lt;/a&gt;.
The world is very much different today, luckily enough not always for worse.
Music distribution is easier and even an eminent unknown like me can publish on
the big digital stores for an easily accessible amount of money. So here we are.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This album is the result of about a week of improvisation. Only one song is
&lt;em&gt;computer made&lt;/em&gt;, in the sense that I programmed patterns in a sequencer and left
the randomizer do its thing. The last song is from a
&lt;a href=&quot;https://shortwavearchive.com/archive/radio-ukraine-international-march-3-2022&quot;&gt;radio recording&lt;/a&gt;.
The rest of the songs have been played and improvised live on keyboards.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is without a doubt no groundbreaking stuff. But it is for me. I come from a
jazz background where holding a triad for longer than a bar is considered an
outrageous act of rebellion. I didn&#39;t expect what came out, like... at all. But
my friends are not saying terrible words about it, so I think maybe this is
worth sharing. Even if one person likes part of a song, that would be more than
I could ever hope for.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The album&#39;s theme is the passive-aggressive office jargon. The music is supposed
to be a sort of meditative remedy to the frustrations induced by the tensions
that arise in that context. An old friend of mine, a professional musician, once
told me musicians are healers. Although I can&#39;t help but look very suspiciously
at uses for music that aren&#39;t just about contemplating the beauty of sounds, I
have nothing against people using music in ways that positively affect them. If
you find this music soothing and relaxing... be my guest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finally, here is a copy of the
&lt;a href=&quot;../images/posts/until-further-notice-album-cover.png&quot;&gt;album cover&lt;/a&gt; in its full
glory for those of you who still enjoy the small pleasures in life.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Special thanks to my son Andrea for inspiring me to pick up the piano again
(figuratively speaking of course as a real piano can be pretty heavy). Also, a
very big thank you goes to Camilla, Marco, Gianluca and Patrizia who first
listened to the tracks and didn&#39;t threaten me with blocking my number on every
messaging app. Huge thanks should also go to my mum for tolerating my music gear
addiction, especially that for vintage synthesizers. And to her cooking. Yeah,
definitely worth mentioning. Love is probably stored in the belly, and mine is a
pretty big one.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh, I almost forgot... the gear. This was all done in Logic Pro X using software
stuff. The synths are either Logic presets or &lt;a href=&quot;https://u-he.com/&quot;&gt;u-he&lt;/a&gt; Zebra2
or &lt;a href=&quot;https://www.gforcesoftware.com/&quot;&gt;GForce&lt;/a&gt; OB-E. There is also a large amount
of &lt;a href=&quot;https://valhalladsp.com/&quot;&gt;Valhalla&lt;/a&gt; Shimmer and Supermassive reverb, as well
as some heavy processing through &lt;a href=&quot;https://www.arturia.com/&quot;&gt;Arturia&lt;/a&gt; EFX
Fragments and &lt;a href=&quot;https://chowdsp.com/&quot;&gt;Chow&lt;/a&gt; Tape Model. I played the keyboards
via midi on a Sequential Take 5 and a Nord Stage 3 Compact. Sometimes I played
the left hand bass part on the Take 5 and the rest on the Nord with the right
hand. Most keyboardists can do that, and they don&#39;t go bragging about it, I
know.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, that&#39;s about it. See you soon with more music I guess.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Until further notice...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can listen to Until Further Notice for free by clicking
&lt;a href=&quot;https://album.link/untilfurthernotice&quot;&gt;this link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Bruce: cryptography in Java made easy</title>
    <link href="posts/bruce.html"/>
    <id>posts/bruce.html</id>
    <updated>2021-05-31T15:10:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/bruce-logo.png&quot; alt=&quot;Bruce logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I just released Bruce, a Java library for performing cryptography.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Here are the relevant links:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/mcaserta/bruce&quot;&gt;github&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://bruce.mirkocaserta.com&quot;&gt;docs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://jitpack.io/#mcaserta/bruce&quot;&gt;download&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;There still is much room for improvement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you are new to open source Java library development, a good place to start is
taking a look at the open issues. Most of them are pretty easy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I hope you find this useful. I certainly have in my daily work.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Anxiety Driven Development</title>
    <link href="posts/add.html"/>
    <id>posts/add.html</id>
    <updated>2021-05-26T10:46:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;p&gt;As a software developer, you will always find yourself in times when someone is
putting an abysmal amount of pressure on you to complete something.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is normal and not something under your control. Accept this is how every
job works and take it for granted as the oxygen in the air you breathe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Can this be avoided? If you have an enlightened project manager/team
leader/whatever, she won&#39;t put any pressure on you. If you don&#39;t, maybe try
looking for new employment opportunities.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A good software engineer knows software can&#39;t be rushed. We are not in a hacker
movie where someone types some bullshit code into a keyboard and &lt;em&gt;&quot;We&#39;re in!&quot;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Software requires focus. The simplest &quot;Hello world&quot; requires an amount of
complexity coordination that simply cannot be avoided.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The way I see it, software either works or it doesn&#39;t. If you want me to produce
software that does work, then development takes the time that it takes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Of course things can be much more complex than this. But, as a general rule, if
someone tries to rush me into something, I try to understand their requirements,
try to explain what is needed in order to achieve the objective, then try my
best to ignore the anxiety they are imposing on me and negotiate more realistic
deadlines.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&#39;m only human and it doesn&#39;t work so well every time. But I try to use the
anxiety to positively drive my attention and focus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There will always be someone speaking of how the sun is not gonna rise tomorrow
if you miss a deadline. Of course that&#39;s bullshit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Just do your best and you&#39;ll be fine, I promise.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>The Matrix Screensaver for Commodore 64, version 2</title>
    <link href="posts/matrixv2.html"/>
    <id>posts/matrixv2.html</id>
    <updated>2021-05-20T12:19:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;p&gt;After trying to implement the
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Matrix_digital_rain&quot;&gt;digital rain&lt;/a&gt; algorithm in
6502 assembly and &lt;a href=&quot;matrix.html&quot;&gt;failing miserably&lt;/a&gt;, I decided to try the
&lt;a href=&quot;https://cc65.github.io/&quot;&gt;cc65&lt;/a&gt; toolkit and write some C code.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Once it&#39;s loaded, the following commands are available through the keyboard:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;key&lt;/th&gt;&lt;th&gt;use&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;A&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;amber mode&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;B&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;binary mode&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;D&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;dna mode&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;F&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;full charset mode (default)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;G&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;green mode (default)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;H&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;hex mode&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;L&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;lgbtq mode&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;Q&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;quit&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;You can take a look at the source code in my
&lt;a href=&quot;https://github.com/mcaserta/c64-playground&quot;&gt;C64 Playground&lt;/a&gt; repository on
github and download the &lt;a href=&quot;../c64/matrix.prg&quot;&gt;prg image&lt;/a&gt; for your retro emulation
enjoyment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you run the screensaver on the real thing and send me a video of it, you are
my hero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Speaking of heroes, this was obviously heavily inspired by the
&lt;a href=&quot;https://www.jwz.org/xscreensaver/&quot;&gt;xmatrix&lt;/a&gt; screensaver by the legendary
&lt;a href=&quot;https://www.jwz.org/&quot;&gt;Jamie Zawinski&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Update 20210524&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Here&#39;s a video of the software running on a real C64, courtesy Jordan McGee.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/P01GWeBhYPc&quot; title=&quot;Screensaver running on a real C64&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2&gt;Update 20211029&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Here&#39;s another video of the software running on a real C64, courtesy my friend
Marco.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/O93npyzDnUU&quot; title=&quot;Screensaver running on a real C64&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>The Matrix Screensaver for Commodore 64</title>
    <link href="posts/matrix.html"/>
    <id>posts/matrix.html</id>
    <updated>2021-05-11T12:19:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;p&gt;I am trying to learn some 6502 assembly and this is the result of one of my
first experiments.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Once it&#39;s loaded, the following commands are available through the keyboard:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;key&lt;/th&gt;&lt;th&gt;use&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;B&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;binary display mode&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;X&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;hex display mode&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;R&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;random display mode (default)&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;N&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;increments border color&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;M&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;increments background color&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;Q&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;quit&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;You can take a look at the source code in my
&lt;a href=&quot;https://github.com/mcaserta/c64-playground&quot;&gt;C64 Playground&lt;/a&gt; repository on
github and download the &lt;a href=&quot;../c64/the-matrix.d64&quot;&gt;D64 image&lt;/a&gt; for your retro
emulation enjoyment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you run the screensaver on the real thing and send me a video of it, you are
my hero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Speaking of heroes, this was obviously heavily inspired by the
&lt;a href=&quot;https://www.jwz.org/xscreensaver/&quot;&gt;xmatrix&lt;/a&gt; screensaver by the legendary
&lt;a href=&quot;https://www.jwz.org/&quot;&gt;Jamie Zawinski&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Time Series Data and CompletableFuture example in Java</title>
    <link href="posts/time-series.html"/>
    <id>posts/time-series.html</id>
    <updated>2021-02-04T18:19:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;h1&gt;Time Series Data and CompletableFuture example in Java&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Full code for all the examples can be found
&lt;a href=&quot;https://github.com/mcaserta/time-series-concurrency-example&quot;&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;How to run the program&lt;/h2&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot;&gt;mvn clean compile verify exec:java
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2&gt;Preface&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Suppose we want to calculate an &lt;em&gt;air quality index&lt;/em&gt; based on two values:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;air temperature&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;percentage of carbon monoxide in the air&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Given the following symbols:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;symbol&lt;/th&gt;&lt;th&gt;meaning&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;air quality index&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;T&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;air temperature in Celsius degrees&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;Tm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;maximum air temperature in C°&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;C&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;percentage of carbon monoxide in the air&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;We may calculate the &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; with the following sorry excuse of a formula:&lt;/p&gt;
&lt;!-- AQi = (((T * 100) / Tm) + C) / 2 --&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/air-quality-formula.png&quot; alt=&quot;air quality formula&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DISCLAIMER:&lt;/strong&gt; please note that this formula is in no way scientific, and it&#39;s
intended for educational purposes only. I don&#39;t want environmentalists and real
scientists chasing me around with math formulas and accusations of quackery.
Also, I saw a chance for a pretty LaTeX equation and I took it, because
aesthetics... and it makes me look smart, which I certainly am not&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#school&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What the formula attempts to say is that as the temperature and the carbon
monoxide percentage rise, the air quality decreases. Yeah, this is totally
unscientific but bear with me for the sake of argumentation, please.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I assume a maximum temperature of 40C°. So, for instance:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot;&gt;$ bc -l
bc 1.06
Copyright 1991-1994, 1997, 1998, 2000 Free Software Foundation, Inc.
This is free software with ABSOLUTELY NO WARRANTY.
For details type &#39;warranty&#39;.
t=60; c=100; tm=40; (((t * 100) / tm) + c) / 2
125.00000000000000000000
t=60; c=50; tm=40; (((t * 100) / tm) + c) / 2
100.00000000000000000000
t=40; c=50; tm=40; (((t * 100) / tm) + c) / 2
75.00000000000000000000
t=40; c=10; tm=40; (((t * 100) / tm) + c) / 2
55.00000000000000000000
t=20; c=10; tm=40; (((t * 100) / tm) + c) / 2
30.00000000000000000000
t=10; c=5; tm=40; (((t * 100) / tm) + c) / 2
15.00000000000000000000
t=10; c=0.5; tm=40; (((t * 100) / tm) + c) / 2
12.75000000000000000000
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;From this we can derive the following totally unscientific table:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;AQi&lt;/th&gt;&lt;th&gt;meaning&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;125 to ∞&lt;/td&gt;&lt;td&gt;horrible death&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;100 to 125&lt;/td&gt;&lt;td&gt;painful death&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;75 to 100&lt;/td&gt;&lt;td&gt;death&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;55 to 75&lt;/td&gt;&lt;td&gt;it is acceptable&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#it-is-acceptable&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;30 to 55&lt;/td&gt;&lt;td&gt;this is fine&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#this-is-fine&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;15 to 30&lt;/td&gt;&lt;td&gt;fine and dandy&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;12.75 to 15&lt;/td&gt;&lt;td&gt;pretty cool&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;-∞ to 12.75&lt;/td&gt;&lt;td&gt;welcome to Yakutsk, probably&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;h2&gt;Service providers&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Suppose we have internet services that expose temperature and carbon monoxide
level monitoring values. These services might expose an api that gives us time
series data&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#time-series-data&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, for instance, we might call a temperature monitoring service, and it would
respond with time series data like this:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;timestamp&lt;/th&gt;&lt;th&gt;value&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:00:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;10.1&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;10.3&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:05:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;10.7&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;10.9&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:19Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;11.0&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:42Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;11.1&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:09:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;11.3&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;A carbon monoxide percentage monitoring service might instead respond with data
that looks like this:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;timestamp&lt;/th&gt;&lt;th&gt;value&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:01:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2.0&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2.3&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2.8&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:07:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2.9&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:08:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;3.3&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Please note that I have sorted the data by timestamp to make it a bit more
readable, but you shouldn&#39;t make assumptions on the sort order of the data
returned by an external provider. Not that this is of any importance here as...&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;The algorithm&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;...our algorithm now requires:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;concatenating the temperature and carbon monoxide percentage data&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sorting by timestamp&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;id&lt;/th&gt;&lt;th&gt;timestamp&lt;/th&gt;&lt;th&gt;value&lt;/th&gt;&lt;th&gt;type&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;1&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:00:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;10.1&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;T&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:01:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt; 2.0&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;C&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;3&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;10.3&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;T&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;4&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt; 2.3&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;C&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;5&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:05:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;10.7&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;T&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;6&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;10.9&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;T&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;7&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt; 2.8&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;C&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;8&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:19Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;11.0&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;T&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;9&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:42Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;11.1&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;T&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;10&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:07:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt; 2.9&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;C&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;11&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:08:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt; 3.3&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;C&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;12&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:09:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;11.3&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;T&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;type: T is temperature and C is carbon monoxide percentage&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Our task now is to scan the data, starting from the beginning, one row at a
time, computing the air quality index as we go forward, step by step.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The first thing to note here is that to compute our &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; formula we need to
have both values for &lt;code&gt;T&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;C&lt;/code&gt;. In other words, the first time point where we
can apply our formula is that with id &lt;code&gt;2&lt;/code&gt; as we have a value for &lt;code&gt;T&lt;/code&gt; in id &lt;code&gt;1&lt;/code&gt;
and a value for &lt;code&gt;C&lt;/code&gt; in id &lt;code&gt;2&lt;/code&gt;. So we take our values (&lt;code&gt;10.1&lt;/code&gt; for &lt;code&gt;T&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;2.0&lt;/code&gt;
for &lt;code&gt;C&lt;/code&gt;), apply the formula, and we have a first &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; value of &lt;code&gt;13.625&lt;/code&gt; which
we associate with the timestamp in id &lt;code&gt;2&lt;/code&gt;, as that is the moment our computation
refers to. Our first &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; entry in the resulting time series should now look
like this:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;timestamp&lt;/th&gt;&lt;th&gt;value&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:01:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;13.625&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;From now on, our calculation can be applied to every remaining element in the
time series, keeping in mind that we must correlate each value with the most
recent value of the other type. In other words:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;for id&lt;/th&gt;&lt;th&gt;pick values from id&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;1, 2&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;3&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2, 3&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;4&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;3, 4&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;5&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;4, 5&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;6&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;4, 6&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;7&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;6, 7&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;8&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;7, 8&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;9&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;7, 9&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;10&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;9, 10&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;11&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;9, 11&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;12&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;11, 12&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;You can think of this kind of motion as a
&lt;a href=&quot;https://towardsdatascience.com/time-series-analysis-resampling-shifting-and-rolling-f5664ddef77e&quot;&gt;rolling time window&lt;/a&gt;
as you have a window that moves forward in time focusing on the most recent data
for our specific &lt;code&gt;T&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;C&lt;/code&gt; measures at each step&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#creep&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rolling Time Window&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Go ahead, scroll down. You&#39;re going to see it.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;/===================================================================================\
|                   Step 01 :: T = 10.1, C = 2.0 :: AQi = 13.625                    |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
| id |   1  |  2  |   3  |  4  |   5  |   6  |  7  |   8  |   9  |  10 |  11 |  12  |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
|  T | 10.1 |     | 10.3 |     | 10.7 | 10.9 |     | 11.0 | 11.1 |     |     | 11.3 |
|  C |      | 2.0 |      | 2.3 |      |      | 2.8 |      |      | 2.9 | 3.3 |      |
     |&amp;lt;----------&amp;gt;|


/===================================================================================\
|                   Step 02 :: T = 10.3, C = 2.0 :: AQi = 13.875                    |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
| id |   1  |  2  |   3  |  4  |   5  |   6  |  7  |   8  |   9  |  10 |  11 |  12  |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
|  T | 10.1 |     | 10.3 |     | 10.7 | 10.9 |     | 11.0 | 11.1 |     |     | 11.3 |
|  C |      | 2.0 |      | 2.3 |      |      | 2.8 |      |      | 2.9 | 3.3 |      |
            |&amp;lt;----------&amp;gt;|

/===================================================================================\
|                   Step 03 :: T = 10.3, C = 2.3 :: AQi = 14.025                    |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
| id |   1  |  2  |   3  |  4  |   5  |   6  |  7  |   8  |   9  |  10 |  11 |  12  |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
|  T | 10.1 |     | 10.3 |     | 10.7 | 10.9 |     | 11.0 | 11.1 |     |     | 11.3 |
|  C |      | 2.0 |      | 2.3 |      |      | 2.8 |      |      | 2.9 | 3.3 |      |
                  |&amp;lt;----------&amp;gt;|

/===================================================================================\
|                   Step 04 :: T = 10.7, C = 2.3 :: AQi = 14.525                    |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
| id |   1  |  2  |   3  |  4  |   5  |   6  |  7  |   8  |   9  |  10 |  11 |  12  |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
|  T | 10.1 |     | 10.3 |     | 10.7 | 10.9 |     | 11.0 | 11.1 |     |     | 11.3 |
|  C |      | 2.0 |      | 2.3 |      |      | 2.8 |      |      | 2.9 | 3.3 |      |
                         |&amp;lt;----------&amp;gt;|

/===================================================================================\
|                   Step 05 :: T = 10.9, C = 2.3 :: AQi = 14.775                    |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
| id |   1  |  2  |   3  |  4  |   5  |   6  |  7  |   8  |   9  |  10 |  11 |  12  |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
|  T | 10.1 |     | 10.3 |     | 10.7 | 10.9 |     | 11.0 | 11.1 |     |     | 11.3 |
|  C |      | 2.0 |      | 2.3 |      |      | 2.8 |      |      | 2.9 | 3.3 |      |
                         |&amp;lt;-----------------&amp;gt;|

/===================================================================================\
|                   Step 06 :: T = 10.9, C = 2.8 :: AQi = 15.025                    |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
| id |   1  |  2  |   3  |  4  |   5  |   6  |  7  |   8  |   9  |  10 |  11 |  12  |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
|  T | 10.1 |     | 10.3 |     | 10.7 | 10.9 |     | 11.0 | 11.1 |     |     | 11.3 |
|  C |      | 2.0 |      | 2.3 |      |      | 2.8 |      |      | 2.9 | 3.3 |      |
                                      |&amp;lt;----------&amp;gt;|

/===================================================================================\
|                   Step 07 :: T = 11.0, C = 2.8 :: AQi = 15.150                    |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
| id |   1  |  2  |   3  |  4  |   5  |   6  |  7  |   8  |   9  |  10 |  11 |  12  |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
|  T | 10.1 |     | 10.3 |     | 10.7 | 10.9 |     | 11.0 | 11.1 |     |     | 11.3 |
|  C |      | 2.0 |      | 2.3 |      |      | 2.8 |      |      | 2.9 | 3.3 |      |
                                             |&amp;lt;----------&amp;gt;|

/===================================================================================\
|                   Step 08 :: T = 11.1, C = 2.8 :: AQi = 15.275                    |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
| id |   1  |  2  |   3  |  4  |   5  |   6  |  7  |   8  |   9  |  10 |  11 |  12  |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
|  T | 10.1 |     | 10.3 |     | 10.7 | 10.9 |     | 11.0 | 11.1 |     |     | 11.3 |
|  C |      | 2.0 |      | 2.3 |      |      | 2.8 |      |      | 2.9 | 3.3 |      |
                                             |&amp;lt;-----------------&amp;gt;|

/===================================================================================\
|                   Step 09 :: T = 11.1, C = 2.9 :: AQi = 15.325                    |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
| id |   1  |  2  |   3  |  4  |   5  |   6  |  7  |   8  |   9  |  10 |  11 |  12  |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
|  T | 10.1 |     | 10.3 |     | 10.7 | 10.9 |     | 11.0 | 11.1 |     |     | 11.3 |
|  C |      | 2.0 |      | 2.3 |      |      | 2.8 |      |      | 2.9 | 3.3 |      |
                                                          |&amp;lt;----------&amp;gt;|

/===================================================================================\
|                   Step 10 :: T = 11.1, C = 3.3 :: AQi = 15.525                    |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
| id |   1  |  2  |   3  |  4  |   5  |   6  |  7  |   8  |   9  |  10 |  11 |  12  |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
|  T | 10.1 |     | 10.3 |     | 10.7 | 10.9 |     | 11.0 | 11.1 |     |     | 11.3 |
|  C |      | 2.0 |      | 2.3 |      |      | 2.8 |      |      | 2.9 | 3.3 |      |
                                                          |&amp;lt;----------------&amp;gt;|

/===================================================================================\
|                   Step 11 :: T = 11.3, C = 3.3 :: AQi = 15.775                    |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
| id |   1  |  2  |   3  |  4  |   5  |   6  |  7  |   8  |   9  |  10 |  11 |  12  |
|----+------+-----+------+-----+------+------+-----+------+------+-----+-----+------|
|  T | 10.1 |     | 10.3 |     | 10.7 | 10.9 |     | 11.0 | 11.1 |     |     | 11.3 |
|  C |      | 2.0 |      | 2.3 |      |      | 2.8 |      |      | 2.9 | 3.3 |      |
                                                                       |&amp;lt;----------&amp;gt;|
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Given the above, our complete resulting time series for the &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; is:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;timestamp&lt;/th&gt;&lt;th&gt;value&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:01:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;13.625&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;13.875&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;14.025&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:05:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;14.525&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;14.775&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.025&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:19Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.150&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:42Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.275&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:07:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.325&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:08:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.525&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:09:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.775&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;If you&#39;ve looked closely, you might have noticed that we have a couple duplicate
timestamps in our results, specifically &lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt; and
&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:00Z&lt;/code&gt;. These represent a time paradox as it appears that our
&lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; has two different values at the same time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/i-find-your-lack-of-logic-disturbing.jpg&quot; alt=&quot;I find your lack of logic disturbing&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We both know this data is eventually going to show up on a web page. Also, we
wouldn&#39;t want one of those hipster javascript frontend developers to point out a
lack of logic or, worse, an inconsistency in our data to us, wouldn&#39;t we?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yeah, I thought so. So, my idea is that we can safely discard the first entry of
a duplicate timestamp as it refers to a calculation with stale data. Why? Well,
consider the values for the first duplicate timestamp: &lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt;.
The first time we computed the &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt;, we picked data from id &lt;code&gt;2&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;3&lt;/code&gt; and id
&lt;code&gt;2&lt;/code&gt; refers to a previous timestamp, specifically &lt;code&gt;2021-01-20T08:01:00Z&lt;/code&gt;. The
second time we computed the &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt;, we were using data from id &lt;code&gt;3&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;4&lt;/code&gt;, which
both refer to timestamp &lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt;, so this computation&#39;s result is
more relevant than the previous one which we stamped with the same
&lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt; timestamp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The same thing applies to the &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; entry with timestamp &lt;code&gt;2021-01-20T08:06:00Z&lt;/code&gt;
as the first computation was using ids &lt;code&gt;4&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;6&lt;/code&gt; while the second was
considering ids &lt;code&gt;6&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;7&lt;/code&gt; which are fresher than the timestamp in id &lt;code&gt;4&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So we erase a couple entries, and our clean result set now looks like this:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;timestamp&lt;/th&gt;&lt;th&gt;value&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:01:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;13.625&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;14.025&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:05:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;14.525&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.025&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:19Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.150&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:42Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.275&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:07:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.325&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:08:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.525&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:09:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.775&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Just as an equation is an excuse to brush up on some
&lt;a href=&quot;https://www.latex-project.org/&quot;&gt;LaTeX&lt;/a&gt;, a good time series is an excellent
candidate for &lt;a href=&quot;http://www.gnuplot.info/&quot;&gt;gnuplot&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/plot-output.png&quot; alt=&quot;plot of the data so far&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Real data is of course much more chaotic than this, and you might want to
normalize the result by an arbitrary time interval, say one minute:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;timestamp&lt;/th&gt;&lt;th&gt;value&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:01:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;13.625&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:02:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;14.025&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:03:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;14.025&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:04:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;14.025&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:05:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;14.525&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:06:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.025&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:07:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.325&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:08:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.525&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;2021-01-20T08:09:00Z&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;15.775&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/plot-output-normalized.png&quot; alt=&quot;plot of the normalized data&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Makes sense? I certainly hope so.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/yes.gif&quot; alt=&quot;yes&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Let&#39;s get coding&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Time to write some code. First of all, let&#39;s define an interface for our &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt;
calculator, so we can provide different implementations later on.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The code for this interface can be seen
&lt;a href=&quot;https://github.com/mcaserta/time-series-concurrency-example/blob/master/src/main/java/com/mirkocaserta/example/AirQualityIndexCalculator.java&quot;&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This interface makes for a convenient place to implement the &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; formula:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;static double airQualityIndex(double temperature, double carbonMonoxidePercentage, double maxTemperature) {
    return (((temperature * 100) / maxTemperature) + carbonMonoxidePercentage) / 2;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This method takes a temperature, a carbon monoxide percentage, a max temperature
and returns the &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt;. Nice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The interesting bit however is this method:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;List&amp;lt;TimeValue&amp;gt; calculate(List&amp;lt;TimeValue&amp;gt; temperatures, List&amp;lt;TimeValue&amp;gt; carbonMonoxidePercentages);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This says that the &lt;code&gt;calculate&lt;/code&gt; method takes two lists of &lt;code&gt;TimeValue&lt;/code&gt;s: the first
is a list of temperatures and the other is a list of carbon monoxide
percentages. It then returns a list of &lt;code&gt;TimeValue&lt;/code&gt;s, only this time the list is
representing air quality indices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What is a &lt;code&gt;TimeValue&lt;/code&gt;? You can see its definition
&lt;a href=&quot;https://github.com/mcaserta/time-series-concurrency-example/blob/c5b4574a40be0a818aba1513aaef7cc9d2a41d2b/src/main/java/com/mirkocaserta/example/TimeValue.java#L7&quot;&gt;here&lt;/a&gt;.
Although this seems horribly complicated due to the verbosity of the Java
language and a few implementation details, you can think of a time value as just
a convenient way to represent an &lt;code&gt;Instant&lt;/code&gt; in time and its associated &lt;code&gt;value&lt;/code&gt;.
Nothing fancy, really.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Coding like it&#39;s 1984&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Now that we have a basic framework for our calculations, let&#39;s write a first
implementation using the old school style. The complete code for this is
&lt;a href=&quot;https://github.com/mcaserta/time-series-concurrency-example/blob/master/src/main/java/com/mirkocaserta/example/OldSchoolAirQualityIndexCalculator.java&quot;&gt;here&lt;/a&gt;.
Let&#39;s take a look.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our calculator takes the max temperature in its constructor and stores its value
in the &lt;code&gt;maxTemperature&lt;/code&gt; instance constant as we&#39;ll need its value later when
invoking the &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; function.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our &lt;code&gt;calculate&lt;/code&gt; method should start with these two steps:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;concatenate the temperature and carbon monoxide percentage data in a single
data structure&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sort the resulting data by timestamp&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Step 1 is implemented by this code:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;// key = time value type (C = carbonMonoxidePercentage, T = temperature)
// concatenated with the timestamp as a string
Map&amp;lt;String, TimeValue&amp;gt; timeValuesByType = new HashMap&amp;lt;&amp;gt;();

for (TimeValue temperature : temperatures) {
    timeValuesByType.put(&quot;T&quot;.concat(temperature.ts()), temperature);
}

for (TimeValue carbonMonoxidePercentage : carbonMonoxidePercentages) {
    timeValuesByType.put(&quot;C&quot;.concat(carbonMonoxidePercentage.ts()), carbonMonoxidePercentage);
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;The key in our &lt;code&gt;timeValuesByType&lt;/code&gt; variable is a string concatenation of the
letter &lt;code&gt;T&lt;/code&gt; for temperature or &lt;code&gt;C&lt;/code&gt; for carbon monoxide percentage, followed by
the timestamp. We need to do this in order to later distinguish between the two
types of values. The key string will look like this:
&lt;code&gt;T2021-02-03T08:00:00.000Z&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The sorting is done by this bit:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;Map&amp;lt;String, TimeValue&amp;gt; timeValuesByTypeSortedByTimestamp = new LinkedHashMap&amp;lt;&amp;gt;();
List&amp;lt;String&amp;gt; keysSortedByTimestamp = new ArrayList&amp;lt;&amp;gt;(timeValuesByType.keySet());
keysSortedByTimestamp.sort(comparing(s -&amp;gt; timeValuesByType.get(s).timestamp()));

for (String key : keysSortedByTimestamp) {
    timeValuesByTypeSortedByTimestamp.put(key, timeValuesByType.get(key));
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This is just overcomplicated Java lingo for having our map sorted by the
timestamp we have in the Java map values. We declare a
&lt;code&gt;timeValuesByTypeSortedByTimestamp&lt;/code&gt; map, implemented by a &lt;code&gt;LinkedHashMap&lt;/code&gt;
because we want to preserve the iteration order of the map entries. Then we wrap
all the keys in our original &lt;code&gt;timeValuesByType&lt;/code&gt; map in an ArrayList as we need a
&lt;code&gt;List&lt;/code&gt; in order to then invoke &lt;code&gt;sort&lt;/code&gt; on it. The comparator function we are
passing to sort is picking the timestamp of the relative entry in the original
&lt;code&gt;timeValuesByType&lt;/code&gt; map. We then iterate &lt;code&gt;keysSortedByTimestamp&lt;/code&gt;, adding entries
to our &lt;code&gt;timeValuesByTypeSortedByTimestamp&lt;/code&gt; map.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now we are declaring a map for the results of our &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; calculations and a
couple variables we&#39;ll need later:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;Map&amp;lt;Instant, Double&amp;gt; airQualityIndexMap = new HashMap&amp;lt;&amp;gt;();
TimeValue lastTemperature = null;
TimeValue lastCarbonMonoxidePercentage = null;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Here begins the fun part. We cycle through the map entries in our previously
defined &lt;code&gt;timeValuesByTypeSortedByTimestamp&lt;/code&gt; variable.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;for (Map.Entry&amp;lt;String, TimeValue&amp;gt; entry : timeValuesByTypeSortedByTimestamp.entrySet()) {
    ...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;We know that if the key begins with a &lt;code&gt;T&lt;/code&gt;, we have a temperature value and, in
such case we store it in the &lt;code&gt;lastTemperature&lt;/code&gt; variable. Otherwise, the value
must be of type &lt;code&gt;C&lt;/code&gt; for carbon, so we do the same for the
&lt;code&gt;lastCarbonMonoxidePercentage&lt;/code&gt; variable.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;if (entry.getKey().startsWith(&quot;T&quot;)) {
    lastTemperature = entry.getValue();
} else if (entry.getKey().startsWith(&quot;C&quot;)) {
    lastCarbonMonoxidePercentage = entry.getValue();
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;At this point, if we have a value both for &lt;code&gt;T&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;C&lt;/code&gt;, we can proceed to
calculate our &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; and store its value in the &lt;code&gt;airQualityIndexMap&lt;/code&gt; variable.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;if (lastTemperature != null &amp;amp;&amp;amp; lastCarbonMonoxidePercentage != null) {
    airQualityIndexMap.put(
        mostRecent(lastTemperature.timestamp(), lastCarbonMonoxidePercentage.timestamp()),
        airQualityIndex(lastTemperature.value(), lastCarbonMonoxidePercentage.value(), maxTemperature)
    );
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;We are picking the most recent timestamp between the two &lt;code&gt;TimeValue&lt;/code&gt;s using a
handy helper function that we defined earlier in our calculator interface.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An intended side effect of using a map for this data structure is that, when we
&lt;code&gt;put&lt;/code&gt; a new value for an existing timestamp, the entry gets overwritten by the
most recent one. This solves our problem with duplicate timestamps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At the end of the cycle, our results are almost ready. We just need to sort by
timestamp again and return the values as a &lt;code&gt;List&lt;/code&gt; of &lt;code&gt;TimeValue&lt;/code&gt;s.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;List&amp;lt;Instant&amp;gt; keys = new ArrayList&amp;lt;&amp;gt;(airQualityIndexMap.keySet());
keys.sort(Instant::compareTo);
List&amp;lt;TimeValue&amp;gt; results = new ArrayList&amp;lt;&amp;gt;();

for (Instant key : keys) {
    results.add(TimeValue.of(key, airQualityIndexMap.get(key)));
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2&gt;Functional elegance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Can we do better than this? Absolutely. Let&#39;s use an elegant weapon for a more
civilized age: functional programming. Our
&lt;a href=&quot;https://github.com/mcaserta/time-series-concurrency-example/blob/master/src/main/java/com/mirkocaserta/example/FunctionalAirQualityIndexCalculator.java&quot;&gt;FunctionalAirQualityIndexCalculator&lt;/a&gt;
is quite slimmed down, but that&#39;s just because the main logic behind the
calculations is now in the
&lt;a href=&quot;https://github.com/mcaserta/time-series-concurrency-example/blob/master/src/main/java/com/mirkocaserta/example/AirQualityIndexCollector.java&quot;&gt;AirQualityIndexCollector&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our new calculator is much simpler now. The first part is quite involved so
let&#39;s take a look at it first:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;List&amp;lt;TypedTimeValue&amp;gt; timeSeries = Stream.concat(
   temperatures.stream().map(e -&amp;gt; new TypedTimeValue(TypedTimeValue.Type.T, e)),
   carbonMonoxidePercentages.stream().map(e -&amp;gt; new TypedTimeValue(TypedTimeValue.Type.C, e))
).collect(Collectors.toUnmodifiableList());
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;There are several functional patterns at work here:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;the temperatures and carbon monoxide percentage data are streamed and mapped
into a type wrapper in order to later understand if the data we&#39;re looking at
is of type &lt;code&gt;T&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;C&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;the two resulting streams are concatenated using &lt;code&gt;Stream.concat&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;in the end we collect the concatenated stream into an unmodifiable
&lt;code&gt;List&amp;lt;TypedTimeValue&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;return timeSeries.stream().parallel()
    .collect(AirQualityIndexCollector.toUnmodifiableList(maxTemperature));
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;The &lt;code&gt;timeSeries&lt;/code&gt; is then streamed in parallel into a collector that does the
real work and returns an unmodifiable &lt;code&gt;List&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&lt;/code&gt; with the air quality
indices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let&#39;s take a look at the collector.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;public class AirQualityIndexCollector
        implements Collector&amp;lt;TypedTimeValue, Queue&amp;lt;TypedTimeValue&amp;gt;, List&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&amp;gt; {
    ...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;We&#39;re implementing the &lt;code&gt;Collector&lt;/code&gt; interface. The type parameters we are
providing here express three things:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;we are collecting values of type &lt;code&gt;TypedTimeValue&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;our internal accumulator is using a &lt;code&gt;Queue&amp;lt;TypedTimeValue&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;at the end of our work, we are returning a &lt;code&gt;List&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A &lt;code&gt;Queue&lt;/code&gt; is just a thread safe &lt;code&gt;List&lt;/code&gt;. We provide the implementation using the
supplier method:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;@Override
public Supplier&amp;lt;Queue&amp;lt;TypedTimeValue&amp;gt;&amp;gt; supplier() {
    return ConcurrentLinkedQueue::new;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;In this case, the implementation is a &lt;code&gt;ConcurrentLinkedQueue&lt;/code&gt; which, again, is
just sort of a thread safe &lt;code&gt;ArrayList&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;@Override
public BiConsumer&amp;lt;Queue&amp;lt;TypedTimeValue&amp;gt;, TypedTimeValue&amp;gt; accumulator() {
    return Queue::add;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;The accumulator method must return a function which the collector uses to
accumulate the input data. As you can see, we simply return a reference to the
&lt;code&gt;add&lt;/code&gt; method in &lt;code&gt;Queue&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;@Override
public BinaryOperator&amp;lt;Queue&amp;lt;TypedTimeValue&amp;gt;&amp;gt; combiner() {
    return (typedTimeValues, typedTimeValues2) -&amp;gt; {
        typedTimeValues.addAll(typedTimeValues2);
        return typedTimeValues;
    };
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;The combiner method must return a function that combines two accumulators. The
implementation should pick all elements from the second accumulator and add them
to the first one, which doesn&#39;t sound very functional in terms of immutability
but in this case mutation is an expected behavior, and it&#39;s totally fine.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;@Override
public Function&amp;lt;Queue&amp;lt;TypedTimeValue&amp;gt;, List&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&amp;gt; finisher() {
    ...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Finally, the finisher must return a function which takes all the accumulated
values in our &lt;code&gt;Queue&amp;lt;TypedTimeValue&amp;gt;&lt;/code&gt; and return a &lt;code&gt;List&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&lt;/code&gt; with our
air quality indices.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;final Map&amp;lt;Instant, TimeValue&amp;gt; aqiAccumulator = new HashMap&amp;lt;&amp;gt;();
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This is a map that is going to collect all the air quality indices. As you can
see, it&#39;s indexed by a timestamp, so we won&#39;t get duplicate entries as more
recent calculations for the same timestamps are put into the map replacing the
stale ones.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;return accumulator -&amp;gt; {
   accumulator.stream()
           .map(TypedTimeValue::timestamp)
           .sorted()
           .forEach(entryTS -&amp;gt; {
               final TimeValue lastTemperature = getClosest(accumulator, TypedTimeValue.Type.T, entryTS);
               final TimeValue lastCarbonMonoxidePercentage = getClosest(accumulator, TypedTimeValue.Type.C, entryTS);

               if (lastTemperature != null &amp;amp;&amp;amp; lastCarbonMonoxidePercentage != null) {
                   Instant timestamp = mostRecent(lastTemperature.timestamp(), lastCarbonMonoxidePercentage.timestamp());
                   aqiAccumulator.put(timestamp, TimeValue.of(timestamp, airQualityIndex(lastTemperature.value(), lastCarbonMonoxidePercentage.value(), maxTemperature)));
               }
           });

   return aqiAccumulator.values().stream()
           .sorted()
           .collect(Collectors.toUnmodifiableList());
};
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This is quite a mouthful but let&#39;s go through it bit by bit. We are streaming
the accumulated data, extracting the timestamp, sorting by it and, for each
timestamp we look for the temperature and carbon monoxide percentage data with
the closest timestamp. &lt;em&gt;Closest&lt;/em&gt; means that the timestamp we&#39;re evaluating must
be before of or equal to the timestamp in question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If we have both data (&lt;code&gt;T&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;C&lt;/code&gt;), we can proceed to calculate the &lt;code&gt;AQi&lt;/code&gt; and
put its value into the &lt;code&gt;aqiAccumulator&lt;/code&gt; map.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the end, all we have to do is to stream the values in the &lt;code&gt;aqiAccumulator&lt;/code&gt;
map, sort by timestamp and collect them in an unmodifiable &lt;code&gt;List&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sorting like this is possible since we made our &lt;code&gt;TimeValue&lt;/code&gt; class implement
&lt;code&gt;Comparable&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There are several points in the &lt;code&gt;finisher&lt;/code&gt; method where I look into the
datastructures I&#39;m iterating on, which, again, doesn&#39;t look very kosher in terms
of functional programming, but it&#39;s okay as I know that the data I&#39;m examining
isn&#39;t being changed by a concurrent thread under the hood.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Is this better than our old school calculator? I&#39;m not sure. This is still quite
verbose, but to me it seems easier to read as most of the code is expressed in a
declarative style rather than an imperative one.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Concurrency considerations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;As we need to retrieve two different sets of data from two different providers
(one for temperature data and one for carbon monoxide percentage data), we might
want to run the clients in parallel. This has an advantage over traditional
single threaded execution where you would have to serialize the calls to the
providers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In a single threaded environment, you might write code like this:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;TimeValueProvider providerT = new TemperatureTimeValueProvider();
TimeValueProvider providerC = new CarbonMonoxidePercentageProvider();
List&amp;lt;TimeValue&amp;gt; timeValuesT = providerT.get();
List&amp;lt;TimeValue&amp;gt; timeValuesC = providerC.get();
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This translates to the following serial execution model:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/sequence-diagram-serial.jpg&quot; alt=&quot;sequence diagram for serial execution&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As we said, we can do better than this. In a multithreaded environment, we can
spawn the two clients concurrently and start processing their data as soon as we
receive a response from both. This saves us some time and potentially speeds up
our overall response time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/sequence-diagram-parallel.jpg&quot; alt=&quot;sequence diagram for parallel execution&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;How do we implement this execution model in our code? There are several options
but the most popular and the one I personally like the most is to use
&lt;code&gt;CompletableFuture&lt;/code&gt;s, which were introduced in Java 8 if I recall correctly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;code&gt;CompletableFuture&lt;/code&gt; is a container for a computation. You provide it the code
you want to execute and the Java runtime takes care of running it concurrently
in a threaded scheduler. The scheduler is of course customizable but the
defaults are okay for our simple case here. You can see the complete example
&lt;a href=&quot;https://github.com/mcaserta/time-series-concurrency-example/blob/master/src/main/java/com/mirkocaserta/example/App.java&quot;&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In my example I have declared my &lt;code&gt;CompletableFuture&lt;/code&gt;s like this:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;CompletableFuture&amp;lt;List&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&amp;gt; timedValuesFuture1 = CompletableFuture.supplyAsync(() -&amp;gt; {
   log(&quot;Calling provider1...&quot;);
   List&amp;lt;TimeValue&amp;gt; timeValues = provider1.get();
   log(String.format(&quot;provider 1 returned: %s\n&quot;, timeValues));
   return timeValues;
});
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This is a bit verbose as I wanted to include some logging to show you how this
code runs in parallel. I might as well have written:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;CompletableFuture&amp;lt;List&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&amp;gt; timedValuesFuture1 = CompletableFuture.supplyAsync(provider1::get);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This is still verbose but definitely better than before. As the computation in
our &lt;code&gt;CompletableFuture&lt;/code&gt; returns a &lt;code&gt;List&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&lt;/code&gt;, the &lt;code&gt;supplyAsync&lt;/code&gt; method
returns a &lt;code&gt;CompletableFuture&amp;lt;List&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&amp;gt;&lt;/code&gt;, which is Java&#39;s way of saying
that the &lt;code&gt;timedValuesFuture1&lt;/code&gt; variable is a &lt;code&gt;CompletableFuture&lt;/code&gt; holding a
&lt;code&gt;List&amp;lt;TimeValue&amp;gt;&lt;/code&gt;. Please note that the code we are passing to the &lt;code&gt;supplyAsync&lt;/code&gt;
method is inside a lambda. What this means is that our code doesn&#39;t get executed
in the &lt;code&gt;supplyAsync&lt;/code&gt; method but the Java runtime is free to choose when it&#39;s the
best time to run it. The default scheduler will generally start running your
&lt;code&gt;CompletableFuture&lt;/code&gt;s as soon as they are defined but you need to understand that
this is not necessarily so and that defining a lambda doesn&#39;t mean it gets
executed at the point of declaration.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We now need a way to make sure our &lt;code&gt;CompletableFuture&lt;/code&gt;s have completed their
execution before going on. This is done by composing our futures and calling the
&lt;code&gt;join&lt;/code&gt; method on the resulting future:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;CompletableFuture.allOf(timedValuesFuture1, timedValuesFuture2).join();
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;The &lt;code&gt;allOf&lt;/code&gt; method returns a new &lt;code&gt;CompletableFuture&lt;/code&gt; which wraps the futures
we&#39;re passing to it. On this new future we then call &lt;code&gt;join&lt;/code&gt; which blocks until
all the wrapped futures have finished executing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;After this line, we are sure that our threads have run, so we can get the data
we need from our original futures with the &lt;code&gt;join&lt;/code&gt; method:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot;&gt;List&amp;lt;TimeValue&amp;gt; timeValues1 = timedValuesFuture1.join();
List&amp;lt;TimeValue&amp;gt; timeValues2 = timedValuesFuture2.join();
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2&gt;Example output&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;When you run the application, you should see output similar to this:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;2021-02-03T17:50:26.772545406 --- [main] Hello concurrent world!
2021-02-03T17:50:26.801737530 --- [ForkJoinPool.commonPool-worker-3] Calling provider1...
2021-02-03T17:50:26.802105151 --- [main] Calling allOf(...).join()
2021-02-03T17:50:26.802202415 --- [ForkJoinPool.commonPool-worker-5] Calling provider2...
2021-02-03T17:50:27.834127796 --- [ForkJoinPool.commonPool-worker-5] provider 2 returned: [TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:22Z, value=76.629}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:45Z, value=90.241}]
2021-02-03T17:50:27.834702562 --- [ForkJoinPool.commonPool-worker-3] provider 1 returned: [TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:24Z, value=30.318}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:35Z, value=13.521}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:35Z, value=29.518}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:36Z, value=0.818}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:46Z, value=8.695}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:50Z, value=31.233}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:51Z, value=24.675}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:53Z, value=38.477}]
2021-02-03T17:50:27.835040844 --- [main] After allOf(...).join()
2021-02-03T17:50:27.852793190 --- [main] timeValues = [TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:24Z, value=76.212}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:35Z, value=75.212}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:36Z, value=39.337}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:45Z, value=46.143}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:46Z, value=55.989}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:50Z, value=84.161}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:51Z, value=75.964}, TimeValue{timestamp=2021-01-18T08:00:53Z, value=93.217}]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;You can see there are three different threads at work here:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;main&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ForkJoinPool.commonPool-worker-3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ForkJoinPool.commonPool-worker-5&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;It&#39;s interesting to note here that in this specific run &lt;code&gt;allOf(...).join()&lt;/code&gt; was
called much before calling provider 2 and both results were returned from
providers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Your output will definitely be different as:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;the threads&#39; execution order is non-deterministic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;the providers&#39; values are generated randomly&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;You&#39;ve made it! This was quite the run. I hope it&#39;s been entertaining. I spent
quite a bit of time on this as I was trying to dig deeper into some issues I&#39;ve
had at work. I suggest you do the same when you run into problems that need some
clarification on your side. I also hope you found this useful.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bonus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/reading-memes-on-github.webp&quot; alt=&quot;reading memes on github&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ProgrammerHumor/comments/l1h14v/the_industry_is_really_shifting/&quot;&gt;Credits&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;footnote-definition&quot; id=&quot;school&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-definition-label&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;
&lt;p&gt;this is my revenge for all the bad math grades at school.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;footnote-definition&quot; id=&quot;this-is-fine&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-definition-label&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/this-is-fine.webp&quot; alt=&quot;this is fine meme&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;footnote-definition&quot; id=&quot;it-is-acceptable&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-definition-label&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/it-is-acceptable.jpg&quot; alt=&quot;it is acceptable meme&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;footnote-definition&quot; id=&quot;time-series-data&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-definition-label&quot;&gt;4&lt;/sup&gt;
&lt;p&gt;Time series data, also referred to as time-stamped data, is a sequence of
data points indexed in time order. Time-stamped is data collected at
different points in time. These data points typically consist of successive
measurements made from the same source over a time interval and are used to
track change over time.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;footnote-definition&quot; id=&quot;creep&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-definition-label&quot;&gt;5&lt;/sup&gt;
&lt;p&gt;I like to think of this movement as a kind of dance, and I find it sexy. I
think &lt;a href=&quot;https://youtu.be/XFkzRNyygfk&quot;&gt;I&#39;m a creep, I&#39;m a weirdo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>L&#39;Orecchio Musicale: Come Funziona e Come Svilupparlo</title>
    <link href="posts/think-of-your-ears-as-eyes.html"/>
    <id>posts/think-of-your-ears-as-eyes.html</id>
    <updated>2018-10-28T18:22:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Think of your ears as eyes.» — Keith Jarrett&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#jarrett&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Come Funziona&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se la musica è l’arte dei suoni, l’ear training è l&#39;allenamento dell&#39;orecchio
musicale. Cosa si intende con orecchio musicale? L&#39;udito ha un aspetto passivo
più ovvio che consiste nella capacità di riconoscere i suoni, ma ha anche un
aspetto attivo in cui il musicista improvvisa una frase ed è istantaneamente in
grado di produrla sul proprio strumento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma di questo parleremo più avanti. Per ora torniamo al suono. Le sue
caratteristiche sono:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;altezza&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;durata&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;volume&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;timbro&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Un corpo, una volta percosso, produce una vibrazione che, mettendo in moto
l’aria circostante, arriva fino a noi. L&#39;orecchio esterno convoglia le
vibrazioni nel canale uditivo dove il timpano inoltra questi movimenti
all&#39;orecchio interno. Qui, la coclea, un complesso sistema meccanico/idraulico,
attraverso le cellule ciliate, traduce le vibrazioni in impulsi nervosi che
vengono infine interpretati dal cervello per generare la familiare sensazione di
udito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se entrassimo nei dettagli del processo uditivo ci imbatteremmo subito nella
complessità e nei limiti conoscitivi dell’analisi scientifica. L’aspetto più
affascinante e misterioso dell’udito rimane tuttavia il luogo del suo
manifestarsi: la coscienza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per noi esseri umani la coscienza è una cosa scontata. Ci svegliamo al mattino e
ci ritroviamo immersi in un&#39;esperienza soggettiva in prima persona, come fossimo
in un cinema 3D multimediale con audio surround. Ma dov&#39;è lo schermo su cui
viene proiettata l&#39;immagine che abbiamo davanti ai nostri occhi? Dove si trova
la voce interiore che in questo momento sta leggendo queste parole? Be&#39;, non lo
sappiamo ancora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;David Chalmers illustra molto bene il problema della coscienza in
&lt;a href=&quot;https://www.ted.com/talks/david_chalmers_how_do_you_explain_consciousness/transcript&quot;&gt;questo video&lt;/a&gt;.
Naturalmente c&#39;è anche chi, come Massimo Pigliucci, considera quello della
coscienza &lt;a href=&quot;https://philpapers.org/archive/PIGWHP.pdf&quot;&gt;un falso problema&lt;/a&gt;. Per
quanto si possa essere d&#39;accordo con Pigliucci, il problema non diventa meno
affascinante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abbiamo un&#39;idea di quali sono le aree del cervello che si occupano
dell&#39;acquisizione dei vari tipi di segnali sensoriali (non abbiamo solo vista e
udito: bisogna considerare anche tatto, gusto e olfatto). Sappiamo anche in
quali zone avvengono i processi più avanzati di sintesi: ad esempio, nel caso
dell&#39;orecchio, possiamo distinguere tre tipi di corteccia uditiva:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;primaria:&lt;/em&gt; quest&#39;area è principalmente responsabile della capacità di
ascoltare. Il suo scopo è di processare aspetti del suono come volume e
altezza;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;secondaria:&lt;/em&gt; quest&#39;area processa i pattern armonici, melodici e ritmici;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;terziaria:&lt;/em&gt; i ricercatori sostengono che qui avviene l&#39;integrazione, la
sintesi dell&#39;esperienza che chiamiamo musica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Un altro degli aspetti affascinanti dell&#39;udito trovo sia il suo effetto
apparentemente immediato, nonostante la notevole complessità dei meccanismi
costitutivi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando udiamo inaspettatamente un fortissimo rumore, un riflesso istantaneo
attiva i muscoli in un sobbalzo di spavento. Questo fenomeno ha a che fare con
qualcosa di primitivo, istintivo, subcosciente e assimilabile a ciò che rende
possibile al cuore di battere anche in assenza di uno stimolo apparente: una
sorta di firmware che, in modo molto primitivo, entra in funzione ancora prima
che il sistema operativo sia caricato rendendo disponibili tutte le funzionalità
del computer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per restare nel campo dei computer, in informatica l’analisi di un suono
richiede di scomodare un consistente numero di concetti matematici come le
temibili trasformate di Fourier. Ma se ascoltiamo un musicista suonare in
un’altra stanza, sappiamo subito che il &lt;em&gt;timbro&lt;/em&gt; è di un pianoforte, che le mani
del pianista si muovono a una certa &lt;em&gt;altezza&lt;/em&gt; sulla tastiera, producendo un
&lt;em&gt;volume&lt;/em&gt; più o meno forte e con una certa &lt;em&gt;durata&lt;/em&gt;. Tutto ciò avviene in una
frazione di secondo e soprattutto senza importunare Fourier!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando impariamo a guidare l’auto, dobbiamo prima prendere confidenza con
diversi pedali, il cambio e il volante, ma dopo qualche mese di pratica possiamo
tranquillamente cambiare le marce mentre stiamo parlando con il passeggero.
Com’è possibile che un gesto che richiede intensi sforzi sensoriali e di
coordinazione motoria diventi poi naturale e automatico?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La scienza s&#39;è fatta una mezza idea al riguardo ma una cosa la sappiamo con
assoluta certezza: tramite esercizi di difficoltà progressiva che insistono
sulla parte cosciente, è possibile allenare la mente ad acquisire capacità
istintive che richiedono la coordinazione fluida di più sensi e muscoli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se stai leggendo questo testo è perché ti è stato insegnato prima l’alfabeto,
poi hai imparato a leggere e scrivere il tuo nome, poi le prime parole, poi
frasi, paragrafi, capitoli e così via.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Non imorpta in che oridne apapaino le letetre in una paolra, l’uinca csoa
imnorptate è che la pimra e la ulimta letetra sinao nel ptoso gituso. Il
riustlato può serbmare mloto cnofuso e noonstatne ttuto si può legerge sezna
mloti prleobmi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Riesci a leggere il testo appena citato perché la mente specializzata nella
lettura può elevarsi a un livello istintivo dal quale è possibile osservare
parole, frasi e infine il pensiero espresso senza preoccuparsi troppo dei
dettagli. Ciò che sorprende è che il pensiero sia veicolato correttamente anche
in assenza di correttezza formale del testo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Immaginiamo di osservare dei volumi raccolti in un mobile adibito a libreria.
Anche se non ce ne rendiamo conto, il senso della vista ci comunica la forma ed
il materiale del mobile, il dettaglio dei dorsi accatastati, i loro colori e la
forma dei caratteri che indicano titolo e autore. In una frazione di secondo
siamo perfettamente consci che quell’oggetto è una libreria, che la grafica dei
dorsi suggerisce dei testi di informatica e che in totale i volumi saranno una
trentina. Non abbiamo bisogno della parola libreria per sapere con cosa abbiamo
a che fare perché, semplicemente, lo sappiamo a priori. Solo se abbiamo la
necessità di comunicare il concetto di libreria useremo la parola specifica
nella lingua del nostro interlocutore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se in una libreria abbiamo la necessità di trovare un certo volume, possiamo
cercarne il titolo. Con una semplice osservazione ci rendiamo conto se i volumi
sono disposti in ordine alfabetico. Se torniamo con frequenza a consultare
quello specifico scaffale, alla fine ricorderemo che contiene un volume sulla
programmazione C, uno sulla crittografia e uno sui database relazionali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il sistema che rende possibili, immediate e istintive le esperienze basate sul
senso della vista che ho appena descritto è lo stesso che rende possibile la
trascrizione di una sinfonia grazie al senso dell’udito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sarei in grado di trascrivere la Nona di Beethoven dopo un solo ascolto?
Sfortunatamente no. Il motivo è lo stesso per cui non è sufficiente un solo
sguardo per identificare e memorizzare tutti i testi di tutti i volumi presenti
in una biblioteca. Per un compito così impegnativo abbiamo bisogno di esercitare
la memoria, il tempo a disposizione, la pazienza e l’educazione musicale: tutti
elementi che, ahimè, siamo sempre meno motivati a frequentare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando localizziamo un libro in uno scaffale, lo preleviamo, lo leggiamo e ne
acquisiamo i contenuti, nessuno verrà a batterci le mani perché abbiamo compiuto
una azione avvolta da un’aura di mistero. Quasi tutti si affidano ad una scuola
guida per imparare a guidare un mezzo a motore col cambio manuale ma nessuno ci
fermerà nel traffico per congratularsi della nostra coordinazione psicomotoria.
Eppure, per qualche assurdo motivo, pur basandosi sugli stessi meccanismi
sensoriali e cognitivi, la capacità di riconoscere i suoni ci sembra rientrare
nel campo della magia nera più che nelle possibilità ben conosciute e
consolidate di un’educazione progressiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certo, la vista e l’udito sono sensi differenti e probabilmente da un punto di
vista evolutivo la vista ha goduto di un vantaggio innegabile: è molto più
facile fuggire da un predatore avendolo visto a grande distanza che avendone
ascoltato i passi quando ormai siamo diventati il suo spuntino. Questo
spiegherebbe anche perché, già nel cenozoico, i musicisti non godevano di grande
considerazione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, scherzo: la musica è sempre stata un grande veicolo di aggregazione sociale,
ben prima dei mega concerti di Vasco. Purtroppo non ci è dato sapere cosa
suonassero gli australopitechi nelle notti stellate africane ma la scienza è
abbastanza concorde sul fatto che gli accendini non fossero ancora stati
inventati a quel tempo, privando così le ballate del loro irresistibile fascino
romantico. Le droghe invece c&#39;erano già, anche se, in mancanza di accendini, per
fumare una canna dovremo attendere tempi più illuminati ed una legislazione
antiproibizionista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un altro aspetto interessante dei nostri sensi è la loro interdipendenza. In
&lt;a href=&quot;https://www.psychologytoday.com/us/blog/talking-apes/201511/hearing-our-eyes-seeing-our-ears&quot;&gt;questo articolo&lt;/a&gt;
possiamo vedere un video in cui un cieco guida la bicicletta su strada usando
l&#39;ecolocazione, dimostrando come l&#39;udito possa supplire alle funzionalità di
orientamento cui noi più fortunati abbiamo accesso tramite la vista. Più sotto
viene illustrato il bizzarro effetto McGurk: a parità di suono emesso, il
cervello percepisce due suoni distinti a seconda del labiale osservato: in
questo caso la vista scavalca a piè pari l&#39;udito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa interdipendenza dei sensi nella musica è importante perché suonare uno
strumento coinvolge anche il tatto e la vista. Un sassofonista non può vedere lo
strumento durante la performance ma avrà una visualizzazione mentale della
diteggiatura, dell&#39;emissione di aria e della sensazione tattile sia delle dita
sui tasti che della pressione esercitata dal labbro inferiore sull&#39;ancia.
Passando da uno sax all&#39;altro, il musicista ha bisogno di abituarsi alle piccole
differenze di posizione dei tasti e alla loro corsa dissimile. Nulla che un po&#39;
di esercizio non possa risolvere, ma lo smarrimento iniziale è dovuto alla
sensazione tattile poco familiare. Tutt&#39;altro discorso è il cambio di
imboccatura. Togliete a un sassofonista la sua imboccatura abituale e avrete una
persona in preda all&#39;angoscia cosmica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dal punto di vista dell&#39;educazione musicale il pianoforte è senz&#39;altro lo
strumento ideale perché la tastiera rende disponibile visivamente tutte le
possibilità sonore. Se pensiamo ai cantanti, l&#39;emissione della voce si basa su
dei muscoli che modificano la tensione delle corde vocali e, di conseguenza,
l&#39;altezza dei suoni, ma non è possibile osservare direttamente né i muscoli né
le corde vocali in azione (ci sarebbe la laringostroboscopia ma non mi sembra un
metodo molto pratico per un uso didattico musicale). I cantanti hanno senz&#39;altro
una memoria muscolare ma hanno anche bisogno di un riferimento mentale per
riprodurre un intervallo. Ecco perché viene consigliato lo studio almeno
elementare del pianoforte: per sviluppare quella capacità di concettualizzazione
che serve a supplire all&#39;apparente mancanza di concretezza del mondo dei suoni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non è possibile vedere un suono ma visualizzare mentalmente la pressione di un
tasto del piano è possibile ed è anche possibile immaginarne il suono prodotto
usando la nostra voce interiore, la stessa che in questo momento sta leggendo
queste parole. Se possiamo visualizzare la pressione di un secondo tasto ed
immaginarne il suono, abbiamo appena posato il primo mattone per costruire
l&#39;edificio mentale sonoro, abbiamo cioè concettualizzato un intervallo a livello
cognitivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci sono pianisti classici che, dopo essersi allenati a lungo per un concerto,
possono sedere, chiudere gli occhi e immaginare l&#39;intera performance senza
neanche toccare lo strumento. Li vedreste muovere le dita, perché la
concettualizzazione riguarda anche la corteccia motoria. La stessa cosa sarebbe
naturalmente possibile ad esempio per un sassofonista. È chiaro che la
performance richiede la padronanza completa del tatto e dei muscoli ma la
visualizzazione mentale non è meno potente perché richiede una interiorizzazione
del materiale ad un livello di coscienza profondo e istintivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Ma mia nipote di Ercolano sa cantare benissimo Anema e Core pur non avendo mai
visto un pianoforte in vita sua» direte voi. Sono molto contento e simpatizzo
con la nipote e, se il suo desiderio è quello di cantare Anema e Core o
qualsiasi altro pezzo della tradizione napoletana, il tipo di
concettualizzazione della bambina va benissimo, anche non rifacendosi al
pianoforte. Per uno studio formale tuttavia, il pianoforte è utilissimo sia per
riprodurre e verificare gli intervalli, sia per l&#39;accompagnamento. La bambina di
Ercolano potrà anche imitare lo scat di Ella Fitzgerald senza sapere cos&#39;è un
tritono ma se un giorno volesse imparare a improvvisare, avrebbe bisogno di
lavorare su concetti del linguaggio musicale per i quali il pianoforte sarebbe
senz&#39;altro indispensabile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In realtà, molti musicisti fanno ear training con la pratica quotidiana dello
strumento senza neanche rendersene conto. E va benissimo anche questa modalità
di apprendimento. Ma, per improvvisare una frase musicale riproducendola
istantaneamente sullo strumento, serve la padronanza istintiva del linguaggio
che solo un orecchio ben allenato possiede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa a quale dovesse essere la padronanza di linguaggio e concettualizzazione
di Beethoven per aver scritto
&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=rOjHhS5MtvA&quot;&gt;alcune fra le sue pagine più memorabili&lt;/a&gt;
in un periodo in cui era ormai diventato completamente sordo. Oppure pensa a
Bach che, davanti a Federico il Grande, Re di Prussia, improvvisò una
&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Offerta_musicale&quot;&gt;fuga a quattro voci&lt;/a&gt; su un tema
che lo stesso re gli aveva appena proposto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&#39;improvvisazione ha avuto grandissima importanza nella musica che oggi
chiamiamo classica (non credo che Bach, Beethoven o Mozart pensassero di
scrivere musica classica, per loro era musica e basta). Sappiamo con certezza
che ognuno dei grandi della musica era prima di tutto un grande improvvisatore.
L&#39;improvvisazione è rimasta un&#39;arte a lungo praticata in ambito europeo e ne
rimane traccia nelle numerose opere con accompagnamento di
&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Basso_continuo&quot;&gt;basso continuo&lt;/a&gt;. Questo nome un
po&#39; bizzarro indica in realtà una pratica assimilabile a quella moderna di
indicare soltanto gli accordi, lasciando all&#39;esecutore la libertà di scegliere
rivolti, voicing, ecc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A un certo punto, per motivi di praticità, la didattica ha imposto un modello di
educazione musicale in grado di produrre interpreti preparatissimi dal punto di
vista dell&#39;esecuzione ma purtroppo incapaci di produrre musica autonomamente
usando un proprio linguaggio. La padronanza del linguaggio musicale è stata
allora relegata alla élite dei compositori. Quando l&#39;Europa ha smesso di
praticare l&#39;improvvisazione, per qualche motivo, dall&#39;altra parte dell&#39;Oceano
Atlantico, alcuni musicisti ne hanno ripreso la tradizione, producendo
probabilmente l&#39;unica vera forma d&#39;arte genuinamente americana: la musica Jazz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La storia dell&#39;improvvisazione ha conosciuto nel BeBop un&#39;epoca d&#39;oro. Andando
ad analizzare formalmente una qualsiasi registrazione di Charlie Parker, ci
troviamo di fronte ad una tale padronanza di linguaggio che non ha nulla da
invidiare alla tradizione classica europea. Parker e i suoi colleghi conoscevano
infatti molto bene le opere di Ravel, Bartok, Debussy, Stravinsky, ecc. La
musica improvvisata ha vissuto poi una nuova stagione con i quintetti di Miles
Davis, le fasi dell&#39;ultimo John Coltrane e il free jazz di Ornette Coleman, solo
per fare i nomi più conosciuti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La musica improvvisata oggi è più viva che mai. La sperimentazione è tutt&#39;altro
che finita ed i risultati sono molto spesso apprezzabili anche ai non addetti ai
lavori. È in campo un grande fermento ed il fatto che la musica più in generale
goda di così scarsa considerazione nelle istituzioni contemporanee è una amara
considerazione che spero venga presto soppiantata da una mentalità collettiva in
cui la sia la bellezza a guidare la quotidianità e non più il profitto. Ma
lasciamo per ora da parte lo spirito rivoluzionario e torniamo all&#39;educazione
musicale.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Come Svilupparlo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In musica, la base da cui si parte per lo studio dell&#39;ear training è
l&#39;intervallo, ovvero la distanza fra due note. L&#39;intervallo può essere
orizzontale (o melodico) quando i due suoni sono eseguiti in sequenza, oppure
verticale (o armonico) quando i suoni sono eseguiti contemporaneamente.
Orizzontale e verticale si riferiscono al modo in cui si scrive la musica.
Bisogna imparare entrambi i tipi di intervallo, perché uno serve per la
comprensione delle melodie e l&#39;altro per la comprensione degli accordi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli intervalli seguono delle vetuste regole di nomenclatura. I più giovani
direbbero che i loro nomi sono parecchio incasinati e, in effetti, guardando la
&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Intervallo_(musica)#Tavola_degli_intervalli&quot;&gt;tavola su wikipedia&lt;/a&gt;,
non gli si può proprio dare torto, specie quando si apprende dell&#39;esistenza di
intervalli ultra deficienti. Per semplificarci la vita, riporto un elenco
minimale degli intervalli che troviamo all&#39;interno di un&#39;ottava:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;unisono (stesso suono, nessun intervallo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seconda minore (mezzo tono)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seconda maggiore (un tono)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;terza minore (un tono e mezzo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;terza maggiore (due toni)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;quarta giusta (due toni e mezzo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;quarta aumentata (tre toni)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;quinta giusta (tre toni e mezzo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;quinta aumentata (quattro toni)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sesta maggiore (quattro toni e mezzo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;settima minore (cinque toni)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;settima maggiore (cinque toni e mezzo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ottava giusta (sei toni)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Come vedi, il nostro elenco mostra 13 diversi intervalli. Ora, l&#39;unisono non è
un vero e proprio intervallo ma una convenzione per indicare che due suoni hanno
la stessa altezza ed equivale a dire intervallo zero. Restano quindi 12
intervalli. Di questi 12 intervalli, almeno 7 li conosci già bene perché, a meno
che tu non abbia vissuto in una caverna su un continente inesplorato, sappi che
la quasi totalità della musica cui siamo esposti quotidianamente si basa sui
suoni della scala maggiore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella tonalità di DO, la scala maggiore è composta dalle note: DO, RE, MI, FA,
SOL, LA, SI, DO. Osserviamo la tastiera del pianoforte:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/tastiera.jpg&quot; alt=&quot;La tastiera del pianoforte&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La scala maggiore di DO, sul pianoforte, è composta interamente da tasti
bianchi. Facile, no? Suonala un po&#39; di volte, prima a salire e poi a scendere.
Cantala mentre la stai suonando. Magari non sei Bobby McFerrin ma, se ti impegni
abbastanza, vedrai che puoi intonare tutte le note senza grosse difficoltà.
Prova anche a immaginare di cantare le note con la tua voce interiore, senza
effettivamente cantare ma usando solo la testa. Ti renderai conto che è molto
più facile rispetto a cantare perché nel cervello non devi controllare anche i
muscoli delle corde vocali. Continua così ancora per un po&#39;: canta, poi immagina
di cantare, fino a quando la tua voce interiore può intonare perfettamente tutte
le note.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora mischia le note un po&#39; a caso, sempre usando solo i tasti bianchi. Fai caso
a come alcune combinazioni di suoni sono più dissonanti, ovvero creano una
tensione che ti aspetti venga in qualche modo risolta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ti faccio un esempio: suona le note DO, SOL, prima una, poi l&#39;altra. Ora suonale
insieme. La qualità di questo intervallo è consonante, cioè le due note stanno
bene insieme e non sembrano creare una tensione che va in qualche modo risolta.
Questo è un intervallo di quinta giusta. Se numerassimo le note in sequenza a
partire dal DO con il numero 1, avremmo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;DO&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RE&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOL&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DO&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ecco perché diciamo che DO-SOL è un intervallo di quinta: perché si trova sul
quinto grado della scala maggiore nella tonalità di DO. Cosa vuol dire tonalità
di DO? Vuol dire che abbiamo preso la nota DO come riferimento ed abbiamo
costruito il nostro sistema di suoni, nel nostro caso la scala maggiore, a
partire da quella nota&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#johnny&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se andassimo ad analizzare gli intervalli che separano fra di loro le note della
scala maggiore di DO, vedremmo che fra DO e RE c&#39;è un tono, fra RE e MI un tono,
fra MI e FA un semitono, fra FA e SOL un tono, fra SOL e LA un tono, fra LA e SI
un tono e fra SI e DO un semitono. Lo schema costruttivo della scala maggiore
può quindi essere riassunto nella sequenza:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tono&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tono&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;semitono&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tono&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tono&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tono&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;semitono&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Usando questo schema possiamo costruire la scala maggiore in qualsiasi tonalità.
Ad esempio, prendendo come riferimento il FA#, le note della scala di FA#
maggiore sarebbero: FA#, SOL#, LA#, SI, DO#, RE#, MI#, FA#. Il fatto che ci
siano tanti diesis è, ahimè, di nuovo un problema di nomenclatura vetusta, ma
non facciamoci ingannare dalla apparente complessità dei nomi delle note che
stiamo usando: la scala maggiore è pur sempre una scala maggiore ed il rapporto
e la semplicità interna dei suoi suoni sono identici ai suoni che sui tasti
bianchi del pianoforte abbiamo riconosciuto come semplici e familiari. Abbiamo
solo cambiato il punto di vista e introdotto un bel po&#39; di tasti neri ma i
rapporti interni alle note che costituiscono la nostra scala si basano sempre ed
esclusivamente su due intervalli: quello di tono e quello di semitono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quello che sto cercando così faticosamente di dire è che, se sei in grado di
cantare una scala maggiore, sei anche già in possesso di tutto ciò che ti serve
per riconoscere e riprodurre l&#39;intervallo di semitono e quello di tono. Magari
non sapevi cosa fosse una scala maggiore o un semitono ma sapevi già cantare il
materiale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per ogni nota della scala maggiore, possiamo sia considerare l&#39;intervallo di
ogni nota rispetto alla precedente, come abbiamo appena fatto, ma possiamo anche
considerare gli intervalli tra la nota che abbiamo preso come riferimento per la
tonalità (DO) e le note che si trovano su ogni grado della scala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vedremo che tra DO e RE c&#39;è un intervallo di un tono (seconda maggiore), tra DO
e MI due toni (terza maggiore), tra DO e FA due toni e mezzo (quarta giusta),
tra DO e SOL tre toni e mezzo (quinta giusta), tra DO e LA quattro toni e mezzo
(sesta maggiore), tra DO e SI cinque toni e mezzo (settima maggiore) e tra DO e
DO sei toni (un&#39;ottava).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non farti spaventare dai nomi delle cose: finora stiamo sempre e solo parlando
dei suoni dei tasti bianchi del pianoforte. Tutta la complessità legata ai nomi
dei concetti musicali è dovuta esclusivamente alla necessità di comunicare in
maniera inequivocabile un&#39;idea. Se vivessi in una torre d&#39;avorio, è vero che mi
troverei nella spiacevole condizione di dover spiegare agli agenti della
Protezione Animali, della Dogana e dell&#39;Agenzia delle Entrate dove ho trovato
tanti elefanti, ma non avrei il problema di dover usare 6 diesis nella scala
maggiore di FA#. Darei a ognuno dei 12 semitoni dell&#39;ottava un nome unico, ad
esempio: AW, KA, WA, WE, OH, PASQUALE, ecc. E così sarei felice, almeno fin
quando non sarei costretto a scendere dalla mia torre d&#39;avorio&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#avorio&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; per
convincere qualcuno a suonare il mio quartetto d&#39;archi in OH fenicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&#39;esercizio che ti propongo ora serve per interiorizzare meglio gli intervalli
della scala maggiore. Se prima abbiamo giocato più o meno a caso con i tasti
bianchi, ora andremo ad esaminare gli intervalli più semplici rispetto al
riferimento che ci siamo dati, ovvero la nota DO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Partendo da DO, il primo intervallo che incontriamo è l&#39;unisono, ovvero la nota
DO seguita dalla stessa nota. Questo non dovrebbe essere un intervallo difficile
da riconoscere perché l&#39;altezza del suono non sta cambiando, stiamo solo
inserendo una pausa tra il primo ed il secondo suono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&#39;intervallo successivo è DO-RE. Si tratta di un intervallo di un tono o di
seconda maggiore. Suona prima il riferimento (DO) e poi la nota dell&#39;intervallo
(RE). Queste due note sono molto vicine e il loro suono diventa strano solo
quando le suoniamo contemporaneamente. Prova a suonare DO e RE insieme: buffo,
eh? È come se dovesse succedere qualcosa. Ascolta bene i
&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Battimenti_(musica)&quot;&gt;battimenti&lt;/a&gt;. Senti come
quelle che fino a un secondo fa consideravamo solo due banali note suonate
insieme, ora che stai prestando particolare attenzione, presentano una ricchezza
armonica per nulla banale?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se segui lo stesso procedimento con gli altri gradi della scala, vedrai che
DO-MI (terza maggiore) e DO-SOL (quinta giusta) sono intervalli particolarmente
consonanti, cioè suonano bene mentre gli altri sono più dissonanti nel contesto
del nostro riferimento che è la tonalità di DO maggiore. L&#39;intervallo di quarta
giusta ad esempio (la nota FA) ha una naturale tendenza a voler risolvere sulla
terza maggiore (MI), come si trovasse in un&#39;area poco familiare e volesse
tornare a casa per essere rassicurata. Stessa cosa dicasi per la nota SI
(settima maggiore), la quale vuole muoversi verso il più vicino DO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soffermati a lavorare su questi intervalli della scala maggiore, suonandoli
prima in maniera melodica (prima una nota, poi l&#39;altra) e poi in maniera
armonica (due note insieme). Canta sempre e usa la tua voce interiore quando fai
questi esercizi. Ovviamente non puoi cantare un intervallo armonico (due note
insieme) ma cantarlo in maniera melodica ti aiuterà a distinguere le singole
note che lo compongono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tua voce interiore dovrebbe essere invece in grado di immaginare i due suoni
contemporaneamente. Se non riesci, soffermati prima a pensare al primo suono per
qualche secondo, immaginando di mantenerlo mentre fai partire il secondo suono.
Per qualcuno questo esercizio mentale è più difficile che per altri perciò non
preoccuparti se non riesci subito. Fai leva sulla tua pazienza, insisti con
calma e decisione e vedrai che ti sarà possibile riuscire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando ti sarai esercitato abbastanza (dove abbastanza è variabile da persona a
persona: a volte bastano minuti, altre volte sono necessari mesi) puoi provare
l&#39;esercizio successivo che consiste nel darti un riferimento (ad esempio puoi
suonare la nota DO) e provare a immaginare quale suono uscirà premendo un altro
tasto bianco. Ad esempio, per prima cosa suono la nota DO e la canto, poi penso
al tasto FA e cerco di immaginare quale suono sarà prodotto dalla pressione del
tasto, poi canto la nota che penso sia il FA e infine la suono per verificare
che sia corretta. Poiché ti sei precedentemente esercitato con la scala maggiore
a un&#39;ottava, dovresti essere in grado di immaginare i suoni di tutti i tasti
bianchi compresi da DO al DO dell&#39;ottava successiva. Prova anche a cambiare il
riferimento, ovvero non suonare sempre DO come prima nota: usane un&#39;altra sempre
scelta a caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&#39;esercizio che ti propongo ora serve a verificare in modo inequivocabile che
hai interiorizzato la scala maggiore ad un livello istintivo. Genera un po&#39; di
gruppi di numeri da 1 a 8. Per comodità te ne riporto qui sotto alcuni set di
esempio ma puoi
&lt;a href=&quot;https://www.random.org/integer-sets/?sets=10&amp;amp;num=5&amp;amp;min=1&amp;amp;max=8&amp;amp;seqnos=on&amp;amp;commas=on&amp;amp;order=index&amp;amp;format=html&amp;amp;rnd=new&quot;&gt;generarne quanti ne vuoi&lt;/a&gt;.
Ogni set rappresenta una melodia ed ogni numero del set rappresenta il grado
della scala. Ad esempio: 2, 8, 1, 5, 6 sarebbero RE, DO, DO, SOL, LA, dove 8
sarebbe il DO più alto e 1 il DO più basso.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Set 1: 8, 7, 1, 3, 4
Set 2: 5, 4, 1, 3, 2
Set 3: 5, 4, 2, 3, 7
Set 4: 7, 6, 1, 8, 2
Set 5: 6, 5, 8, 2, 1
Set 6: 2, 1, 3, 4, 8
Set 7: 4, 5, 3, 8, 2
Set 8: 5, 6, 8, 7, 4
Set 9: 8, 5, 4, 3, 2
Set 10: 6, 2, 7, 1, 8
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;L&#39;esercizio consiste nel darti un riferimento suonando il DO e nel cantare le
melodie (i set) rappresentate dai numeri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anche in questo caso ti renderai presto conto che è molto più facile immaginare
i suoni che cantarli. L&#39;intonazione è un problema concreto solo se vuoi cantare,
credimi. Ai fini dell&#39;ear training ti posso assicurare che una intonazione
vocale incerta non è necessariamente sintomo di cattiva comprensione di un
concetto musicale o una melodia. Per quanto mi sia facile improvvisare una frase
bebop al piano, cantarla sarebbe tutta un&#39;altra storia perché non mi sono mai
esercitato con la voce. Sono sicuro che alcuni miei amici preferirebbero essere
crocifissi piuttosto che dovermi sentire cantare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una volta acquisita una padronanza istintiva della scala maggiore, non ci resta
che aggredire i tasti neri per completare così i 12 suoni ed entrare nel
meraviglioso mondo della scala cromatica: un mondo idilliaco in cui tutti gli
intervalli godono di pari diritti e consonanza e dissonanza sono solo vecchi
concetti da relegare ai matusa della tonalità.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho una buona notizia per te: gli intervalli che nella scala maggiore di DO sono
rappresentati dai tasti neri del piano, sono già presenti sotto altra forma
all&#39;interno della stessa scala maggiore. Andiamo a esaminarli:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;l&#39;intervallo di semitono (DO-DO#), la seconda minore, è presente nella scala
maggiore di DO come MI-FA e SI-DO;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l&#39;intervallo di un tono e mezzo (DO-RE#), la terza minore, è presente nella
scala maggiore di DO come RE-FA, MI-SOL, LA-DO e SI-RE;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l&#39;intervallo di tre toni (DO-FA#), la quarta aumentata, è presente nella scala
maggiore di DO come FA-SI e SI-FA;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l&#39;intervallo di quattro toni (DO-SOL#), la quinta aumentata, è presente nella
scala maggiore di DO come MI-DO, LA-FA e SI-SOL;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l&#39;intervallo di cinque toni (DO-SIb), la settima minore, è presente nella
scala maggiore di DO come RE-DO, MI-RE, SOL-FA, LA-SOL e SI-LA.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Il tuo compito quindi resta quello di visualizzare ogni intervallo in ogni
tonalità. Questo è un esercizio che, se suoni uno strumento diverso dal piano,
troverai molto utile fare anche sul tuo strumento e ti aprirà la strada alla
visualizzazione mentale di tutte le possibilità sonore a tua disposizione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il mio consiglio è di seguire un ciclo annidato in cui al primo livello si itera
sugli intervalli e al secondo sulla scala cromatica, partendo dalla nota più
bassa sullo strumento fino alla nota più alta. Lo scrivo in pseudo-codice per
gli informatici e poi in italiano per gli esseri umani:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;for interval in (2m, 2M, 3m, 3M, 4, 4#, 5, 5#, 6, 7m, 7M, 8) {
  for note in (instrument_range) {
    play interval from note  
  }
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Per ogni intervallo compreso nell&#39;elenco, per ogni nota compresa nell&#39;estensione
dello strumento, suona l&#39;intervallo a partire dalla nota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una persona sana di mente avrà già capito che l&#39;esecuzione completa
dell&#39;esercizio richiede almeno una mezz&#39;oretta e una pazienza inversamente
proporzionale al tempo speso nell&#39;esercizio stesso (in altre parole: più ti
eserciti, più diventa facile).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se immettessimo questo pseudo-codice in un ipotetico computer musicale,
specificando l&#39;estensione naturale del sassofono, la cui nota più bassa è SI
bemolle e la più acuta il FA#, la sua esecuzione produrrebbe il seguente output:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;play 2m from Bb (Bb-B)
play 2m from B  (B-C)
play 2m from C  (C-C#)
...
play 2m from F  (F-F#)
play 2m from F# (F#-G)
play 2M from Bb (Bb-C)
play 2M from B  (B-C#)
play 2M from C  (C-D)
...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Una variante interessante consiste nell&#39;iterare sul circolo delle quinte
piuttosto che sulla scala cromatica. Se te lo stai chiedendo, nei simboli degli
intervalli, &lt;code&gt;m&lt;/code&gt; sta per minore, &lt;code&gt;M&lt;/code&gt; per maggiore e &lt;code&gt;#&lt;/code&gt; sta per aumentato. Ho
scritto tra parentesi le due note dell&#39;intervallo. I nomi delle note seguono la
convenzione anglosassone per comodità mia. Se non conosci la convenzione
anglosassone, questo è un buon momento per impararla perché nessuno scrive
spartiti usando la convenzione italiana, nemmeno noi italiani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una variante ancora più interessante consiste nel fare l&#39;intero esercizio a
mente, immaginando di suonare il tuo strumento. Sappi però che non mi riterrò
responsabile nel caso l&#39;esercizio ti rendesse necessarie delle cure
psichiatriche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una alternativa un po&#39; più compatibile con la sanità mentale consisterebbe nel
limitarsi alla scala maggiore, sempre nell&#39;estensione di un&#39;ottava, lavorando
però su tutte le 12 tonalità.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, nel mondo reale, gli intervalli non si limitano a un&#39;ottava ma
confido che, se sei arrivato fin qui, non avrai problemi a esercitarti sugli
intervalli più remoti, tenendo presente che l&#39;ottava è un ottimo riferimento per
i salti di, appunto, ottava. Il mondo reale inoltre non si limita all&#39;uso della
scala maggiore (per fortuna, altrimenti sai che noia...), ma oltre ai vari modi
(fra i quali compare anche la scala minore naturale), dovresti prendere
familiarità anche con la scala minore melodica e armonica, con la scala
diminuita (8 suoni, semitono-tono) e quella aumentata (6 suoni, tutti toni
interi). Tieni presente che di scale diminuite ne esistono 3: tutte le altre
sono riconducibili a una precedente scala diminuita ma partendo da una nota
diversa. Stesso discorso per la scala esatonale di cui esistono solo 2 versioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per il riconoscimento degli accordi il discorso si complica un bel po&#39; e non
saprei come meglio aiutarti se non dicendoti di scomporre mentalmente gli
accordi negli intervalli delle singole note costitutive. Allenati a riconoscere
prima le triadi delle famiglie maggiori, minori, aumentate e diminuite, poi
passa alle quadriadi (gli accordi che arrivano alla settima per capirci) e così
via.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avrai notato che in tutti gli esercizi faccio sempre usare un riferimento
iniziale. L&#39;orecchio relativo ha bisogno di un riferimento da cui partire
nell&#39;analisi degli intervalli e si differenzia dall&#39;orecchio assoluto che invece
di tale riferimento può fare a meno. Molte persone che mi conoscono mi dicono:
«ah, tu hai l&#39;orecchio assoluto». No, il mio è un orecchio relativo, perché ho
bisogno di un riferimento per orientarmi nel mondo dei suoni. Sembra sia
possibile esercitare l&#39;orecchio assoluto fino a una certa età e infatti molte
persone dotate di orecchio assoluto di mia conoscenza sono musicisti che hanno
iniziato molto presto da bambini. Tuttavia, alcuni studi recenti sembrano
dimostrare che è possibile sviluppare
l&#39;&lt;a href=&quot;https://www.biorxiv.org/content/early/2018/07/03/355933&quot;&gt;orecchio assoluto&lt;/a&gt;
anche in età adulta. Questo non toglie che la capacità di analisi dell&#39;orecchio
relativo non è meno importante di quella dell&#39;orecchio assoluto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un&#39;altra cosa importante da tenere presente è che il cervello apprende meglio
quando si trova nella cosiddetta learning zone (zona di apprendimento). In altre
parole, l&#39;esercizio non dev&#39;essere tanto facile da far annoiare il cervello ma
neanche troppo difficile da scoraggiarlo. Se in questa zona di equilibrio tra
facilissimo e impossibile immettiamo ogni tanto un elemento di difficoltà
leggermente superiore alla media, il cervello apprende e interiorizza più
facilmente. Molti metodi di apprendimento hanno fatto loro questa filosofia
introducendo anche meccanismi di gamification, cioè ad esempio l&#39;esercizio
prevede un punteggio da raggiungere e livelli di difficoltà progressiva da
superare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oggi esistono tantissimi software che possono aiutarci a fare ear training.
Vorrei consigliarne uno che è anche quello che uso quotidianamente e si chiama
&lt;a href=&quot;https://www.myeartraining.net/&quot;&gt;My Ear Training&lt;/a&gt;. C&#39;è una funzionalità di
dettato ritmico che trovo molto utile perché spesso si sottovaluta l&#39;aspetto
della durata del suono quando invece è fondamentale nella costruzione di un
groove. Poi ci sono esercizi sia di tipo melodico che armonico e per ogni
esercizio si può scegliere la difficoltà. Ad esempio si può iniziare con gli
intervalli di terza e quinta e quando ci rendiamo conto di essere pronti, mano a
mano aggiungere quelli più difficili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vorrei menzionare
&lt;a href=&quot;http://amzn.eu/d/h3KGMxz&quot;&gt;i libri del Venerabile Maestro Andrea Avena&lt;/a&gt;, i
quali, oltre ad essere degli insostituibili riferimenti in materia di teoria e
armonia, contengono esercizi di dettati ritmici e melodici su cd allegato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una menzione merita senz&#39;altro anche il libro Metodo Intensivo di Ear Training
di Vincenzo Maurogiovanni che è possibile acquistare direttamente per pochi euro
contattandolo sulla sua
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/vizmaurogiovanni&quot;&gt;pagina Facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Note Personali&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Qui si entra più che altro nel campo della curiosità e dell&#39;aneddotica perché
vorrei raccontare come e perché ho sviluppato l&#39;orecchio. In altre parole, se il
tuo scopo era informarti su come migliorare il tuo orecchio, potresti fermarti
tranquillamente qui e non perderesti nulla di particolarmente importante. Se
invece hai resistito eroicamente a questa valanga di testo in un&#39;epoca in cui la
soglia dell&#39;attenzione difficilmente supera la lunghezza di un tweet, be&#39;...
continua pure a leggere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando ero molto piccolo (stiamo parlando degli anni &#39;70), mio padre teneva
nella mia stanza il suo laboratorio di cianfrusaglie elettroniche e, fra queste,
non mancava un favoloso organo elettrico Ekosonic che lui aveva ovviamente
modificato per applicargli un sintetizzatore e, più tardi, anche una batteria
elettronica, entrambi rigorosamente auto-costruiti (anche perché all&#39;epoca un
Moog credo costasse quanto una casa).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mentre giocavo nella mia stanzetta, specie nei fine settimana, ascoltavo papà
suonare l&#39;organo e mi capitava spesso di sentirlo mentre cercava di imparare una
nuova canzone che poteva essere una vecchia melodia napoletana ma anche l&#39;ultimo
successo di uno dei cantanti dell&#39;epoca. Papà iniziava suonando una nota e, se
la successiva non era quella giusta, la cercava per tentativi. Il procedimento,
nei casi più complicati, poteva durare anche una mezz&#39;oretta ma alla fine papà
riusciva a trovare a orecchio tutte le note giuste. Per gli accordi della
canzone lo sentivo che andava in cerca dalla nota più bassa e, quando l&#39;aveva
trovata, procedeva a suonarne l&#39;accordo: una bella triade in posizione base. Più
tardi avrei capito che era davvero difficile sbagliare l&#39;accordo dato che nel
98% delle canzoni le possibilità sono limitate ad accordi maggiori e minori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insomma, papà imparava a suonare un discreto numero di canzoni e io avevo capito
quale era il suo procedimento. All&#39;epoca mi piaceva particolarmente la melodia
di una canzone di Memo Remigi di cui ho purtroppo dimenticato sia il titolo che
la melodia e papà, vedendomi smanettare all&#39;organo, pensò di appiccicavi dei
numeri ai tasti e scrivermi la melodia su un pezzo di carta sottoforma di
sequenza di numeri. Probabilmente doveva aver visto una tastiera Bontempi di
quelle che un tempo si regalavano ai bambini e aveva pensato di replicare il
sistema Bontempi sul suo ben più serio organo Ekosonic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una volta imparata la melodia di Memo Remigi, volevo imparare sempre più canzoni
e papà naturalmente non aveva la pazienza e il tempo di scrivere tutta quella
roba per me. Non ci volle molto quindi che, seguendo il suo esempio, cominciai a
imparare la musica a orecchio sul suo organo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando imparai a leggere e scrivere, i miei pensarono di mandarmi a studiare il
pianoforte privatamente. Il maestro andò con mio padre in un negozio a Sora e
una settimana dopo a casa mia comparì un fantastico pianoforte verticale Schulze
Pollmann nero laccato. Iniziarono così le mie lezioni di pianoforte e solfeggio.
Ero ancora troppo piccolo per capire l&#39;importanza della disciplina, infatti il
solfeggio era una palla mortale e le poche cose che avevo imparato a suonare al
pianoforte le avevo imparate più imitando il mio maestro che leggendole sui
libri. Insomma, dire che ero un pessimo studente sarebbe un eufemismo. Ero
praticamente una capra. Ma ero contento perché avevo il mio pianoforte e potevo
suonare a orecchio le canzoni che piacevano a me.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto questo è andato bene fin quando non ho cominciato a incontrare canzoni che
mi davano più filo da torcere. Avevo iniziato ad ascoltare soprattutto Pino
Daniele e Lucio Dalla. C&#39;era sempre qualcosa in queste canzoni che non riuscivo
a capire fino in fondo. Questa condizione di incapacità mi dava un fastidio
fisico. Era proprio una sensazione di rabbia quella che avevo e quando andavo a
letto la sera, passavo un sacco di tempo nel letto al buio a immaginare la
tastiera del pianoforte e come sarebbe stato suonare quelle canzoni. C&#39;erano
parti che, se immaginavo di suonare, mi tornavano, cioè mi aspettavo che
schiacciando certi tasti avrei prodotto esattamente quei suoni. C&#39;erano altre
parti dove non riuscivo ad arrivare e dovevo fermarmi. Allora provavo a
ragionare al contrario partendo dalla fine della canzone e andando a ritroso. Il
giorno dopo mi svegliavo e correvo al pianoforte per vedere se la soluzione
funzionava. Qualche volta mi riusciva, qualche volta no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insomma, passai così tanto tempo a esercitarmi con i tasti del mio pianoforte
mentale nel letto al buio la sera che alla fine non avevo neanche bisogno del
piano per verificare se la soluzione era giusta o meno: semplicemente la suonavo
nella mia testa e, se funzionava lì, voleva dire che avrebbe funzionato anche su
un pianoforte vero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il mio orecchio si è sviluppato perché non avrei potuto vivere senza. Se c&#39;era
una pubblicità in televisione con un intervallo strano, potevo passare un&#39;intera
giornata a cercare di decifrarlo sul mio pianoforte mentale. In fondo gli
intervalli fondamentali si contano sulle dita di una mano e la musica che ci
circonda è composta seguendo poche e ben consolidate consuetudini armoniche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando poi alle scuole medie ho scoperto il jazz e ho capito che esisteva un
mondo in cui puoi scrivere la tua musica improvvisandola sul momento, be&#39;... lì
c&#39;è stato l&#39;innamoramento fatale che continua tuttora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un aspetto curioso dell&#39;orecchio è che non posso controllarlo. Se ad esempio
entro in un supermercato e gli altoparlanti stanno trasmettendo una musica, il
mio cervello si sintonizza automaticamente e la decifra più o meno in tempo
reale e non è un processo che posso spegnere, non più di come si può smettere di
guardare il titolo di un libro in uno scaffale se non chiudendo gli occhi. Credo
cioè che il tipo di riconoscimento che avviene nel mio cervello con i suoni sia
lo stesso che avviene ad esempio quando con la vista osserviamo un oggetto: se
sto guardando una macchina, so che quell&#39;oggetto è una macchina, non c&#39;è un modo
per non vedere l&#39;oggetto macchina se non chiudendo gli occhi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se ascolto un accordo maggiore, so istintivamente che quello è un accordo
maggiore. Magari non so in che tonalità è perché non ho un riferimento, ma sono
certo della qualità dell&#39;accordo perché per il mio udito il livello di
riconoscimento è lo stesso di quello della vista nei confronti di un oggetto
concreto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il fatto di non avere un riferimento non è affatto uno svantaggio, anzi. Ad
esempio, se mi trovo nella sala d&#39;aspetto di un dottore, posso decidere di
suonarmi in testa All The Things You Are in DO# minore solo per tenermi
occupato. A meno che non ci sia già una musica trasmessa da una radiolina. In
tal caso ad esempio provo a immaginare ogni chorus della canzone in una tonalità
diversa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo non vuol dire che il mio orecchio sia magico. Tutt&#39;altro. So bene che non
c&#39;è nulla di magico in tutte le ore che ho trascorso nella mia mente con il mio
piano. So anche che per trascrivere l&#39;assolo di un jazzista ho bisogno
dell&#39;ausilio di quei software che rallentano e ripetono l&#39;audio a comando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oggi mi esercito più che altro nel riconoscere le diverse qualità degli accordi,
gli intervalli al di fuori dell&#39;ottava e cerco (senza grossi risultati, devo
ammettere) di identificare e memorizzare melodie casuali con più di 6 note.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se mi hai letto fin qui, ti ringrazio per avermi ascoltato e sopportato. Spero
di averti convinto che l&#39;ear training non è una materia esoterica e che, se sai
come affrontarlo, puoi usarlo a tuo vantaggio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infine vorrei rassicurare il mio psichiatra: non ho mai scritto un quartetto
d’archi in OH fenicio.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;footnote-definition&quot; id=&quot;jarrett&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-definition-label&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;
&lt;p&gt;&quot;Sun Bear Concerts&quot;, ECM, 1978, note di copertina&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;footnote-definition&quot; id=&quot;johnny&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-definition-label&quot;&gt;2&lt;/sup&gt;
&lt;p&gt;Il mio amico Johnny, batterista, raccontava sempre un aneddoto riguardante
una festa di paese: un signore chiese di far cantare la propria figlia sul
palco e, alla domanda su quale tonalità volesse per la canzone, il padre
rispose orgoglioso: «la migliore!».&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;footnote-definition&quot; id=&quot;avorio&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-definition-label&quot;&gt;3&lt;/sup&gt;
&lt;p&gt;A proposito di elefanti e tasti bianchi, sai che una volta i tasti bianchi
del pianoforte erano fatti d&#39;avorio? Fortunatamente per i nostri amici
mammiferi proboscidati, oggi i tasti bianchi vengono prodotti con un misto
di legno e materie plastiche sempre più eco-sostenibili.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Kind of papera che non galleggia</title>
    <link href="posts/kind-of-non-floating-duck.html"/>
    <id>posts/kind-of-non-floating-duck.html</id>
    <updated>2018-10-18T14:01:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;p&gt;«In principio era il verbo.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Ah, io credevo il soggetto. Ma infatti, se senti il Maestro Yoda...»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Caserta, fai poco lo spiritoso che vojo vedè come ve la cavate cor
riscaldamento globale.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Eh vabbè, moriremo tutti, che vuoi che sia? Mica sarebbe la prima volta.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(a bassa voce): &quot;Questo moo mettete nel terzo girone.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Guarda che t&#39;ho sentito, sa? Al terzo girone&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; so&#39; tutti amici miei. Come
niente t&#39;arrivo in finale e vinco ai rigori. Lo sai come siamo fatti noi
italiani...»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(a bassissima voce): «Chiamame &#39;n po&#39; er canaro che c&#39;ho un lavoretto per lui.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Mi scusi Eminenza...»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Non me chiamà Eminenza che quello è n&#39;artro che te lo raccomando proprio.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Come la devo chiamare?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Miles va bene. È informale ma incute ancora un certo timore.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Senta, signor Miles, qua i musicisti stanno tutti a morì de fame.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Figliolo, io tutto quello che potevo fà l&#39;ho fatto.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Eh, lo so, ma infatti pe&#39; carità, chi te dice niente? Anche se tutta quella
roba pop...»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Lo vedi che &#39;n c&#39;hai capito niente?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Lo so, lo so, ma infatti sto a studià un po&#39; di tutto, eh.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Bravo, vai a studià un po&#39; di tutto, va.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Signor Miles, ma tutto tutto? Pure Nino D&#39;Angelo?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«A parte che a me Nino D&#39;Angelo me piace, lo sanno tutti. Ma perché, se te paga,
che fai, non ce vai?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«A voja! Ma magari.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Bravo! Allora vai, va! E continua a studià che su Giant Steps in 13/8 te sento
ancora un po&#39; indeciso.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Ma a me &#39;sti tempi dispari non è che me convincono troppo.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Ma stai a scherzà? L&#39;hai sentito quel ragazzetto? Bread...»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«...Mehldau, sì. Che poi &#39;nsomma, non è più tanto un ragazzetto manco lui.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Ma quello te fa All The Things in 7/4 che t&#39;esplode l&#39;auditorium.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Se è per questo ce stanno certi ragazzetti su youtube che aiutame a dì levate
proprio.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Bravo. Lo vedi che hai capito?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Ho capito, sì. Me tocca imparà pure &#39;sti tempi dispari, eh?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«E vedi un po&#39; te!»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Signor Miles, me sa che era meglio che non la disturbavo.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Eh, ormai (...) Sai che c&#39;è? Già che stai qua, vai un po&#39; a trovà quel bassista
un po&#39; matto. Te fai dà &#39;na lezione.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Signor Miles, ma è vero che qua state sempre a fà jam session? A me dopo cena
me viè l&#39;abbiocco. Questi suonano fino all&#39;alba, li mortacci loro.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Devi mangià leggero, fjo mio.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Signor Miles, ma perché parla romano?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Qua se possono studià le lingue e siccome io sò sempre stato un po&#39; coatto...
me piaceva il romano, vabbè?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Vabbè, vabbè, non te &#39;ncazzà. Grazie Signor Miles.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«E non me chiamà Signor Miles.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Va bene, Signor Miles. Mò devo proprio scappà, ciao.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Ciao secco.»&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;footnote-definition&quot; id=&quot;1&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-definition-label&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;
&lt;p&gt;terzo girone: bestemmiatori, sodomiti, usurai e musicisti&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>An Introduction to Time Representation, Serialization and Management in Software</title>
    <link href="posts/time.html"/>
    <id>posts/time.html</id>
    <updated>2013-04-15T14:19:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;p&gt;Most issues in software development usually arise from poor, inconsistent
knowledge of the domain at hand. A topic apparently as simple as time
representation, serialization and management can easily cause a number of
problems both to the neophyte and to the experienced programmer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this post, we&#39;ll see that there&#39;s no need to be a
&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Time_Lord&quot;&gt;Time Lord&lt;/a&gt; to grasp the very simple few
concepts needed not to incur into time management hell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/time.jpg&quot; alt=&quot;Time doesn&amp;#39;t exist. Clocks exist.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Representation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A question as simple as &lt;em&gt;&quot;What time is it?&quot;&lt;/em&gt; assumes a number of contextual
subleties that are obvious to the human brain, but become absolute nonsense for
a computer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For instance, if you were asking me what time is it right now, I might say:
&lt;em&gt;&quot;It&#39;s 3:39&quot;&lt;/em&gt; and, if you were a colleague in my office, that&#39;d be enough
information to infer that it&#39;s 3:39pm CEST. That&#39;s because you would already be
in possession of some bits of important contextual information such as&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;it&#39;s an afternoon because we&#39;ve already had lunch&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;we&#39;re in Rome, therefore our timezone is Central European Time (CET) or
Central European Summer Time (CEST)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;we&#39;ve switched to daylight savings time a few weeks earlier, so the current
timezone must be Central European Summer Time&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;3:39&lt;/em&gt; only happens to be a convenient representation of time as long as we&#39;re
in possession of the contextual bits. In order to represent time in a universal
way, you should have an idea what
&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Coordinated_Universal_Time&quot;&gt;UTC&lt;/a&gt; and
&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Time_zone&quot;&gt;timezones&lt;/a&gt; are.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Please do not confuse UTC with GMT: although their time matches, they are &lt;em&gt;two
different things&lt;/em&gt;: one is an universal standard while the other is a timezone.
When someone says they&#39;re using GMT, unless that person has a funny scottish
accent, what they really mean is UTC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As an amateur radio operator, I have contacts with people from all over the
world. Every operator is required to keep a log of his contacts, and we usually
exchange so called QSL cards, which are a written confirmation of the contact.
Of course a QSL card must report the exact time of the radio contact and by
convention it&#39;s in UTC. I know that when I receive a QSL card from any fellow
amateur radio operator, no matter where he is located across the whole wide
world, I can look up the contact in my logbook and the date and time info is
going to match, as we are both adhering to the same standard: UTC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now, suppose I have to schedule a Skype chat with a fellow software developer in
the US. I could write him an email and say something along the lines of &lt;em&gt;&quot;see
you on 2/3&quot;&lt;/em&gt;. In Italy, that would be the second day in the month of march, but
to a US person, that would be the third day in the month of february. As you can
see, our chat is never going to happen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;These are only a few examples of the kind of issues that might arise when
representing date and time information. Luckily enough, there is a solution to
the representation conundrums, namely the
&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/ISO_8601&quot;&gt;ISO 8601&lt;/a&gt; standard or, better yet
&lt;a href=&quot;https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc3339&quot;&gt;RFC 3339&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Just to give you an example, in RFC 3339, &lt;code&gt;1994-11-05T08:15:30-05:00&lt;/code&gt;
corresponds to November 5, 1994, 8:15:30 am, US Eastern Standard Time.
&lt;code&gt;1994-11-05T13:15:30Z&lt;/code&gt; corresponds to the same instant (the &lt;code&gt;Z&lt;/code&gt; stands for UTC).
Same instant, different representations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RFC 3339 also has the nice side effect of providing natural sorting in systems
that use lexicographical order (such as filesystems) because information is
organized from most to least significant, i.e. year, month, day, hour, minute,
second, fraction of a second&lt;sup class=&quot;footnote-reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#tz&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even if you&#39;re only dealing with local times in your software, you should know
that, unless you also display the time zone, you can never be sure of the time.
I cannot remember how many times a developer has asked me to &lt;em&gt;fix the time&lt;/em&gt; on
the server, only to discover that his software was printing time in UTC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At display time, it is okay to deal with partial representation of time because
the user experience requires so. Just make sure, when debugging, to print out
the whole set of information, including the time zone, otherwise you can never
be sure what you&#39;re looking at is what you actually think it is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Although a given moment in time is immutable, there is an arbitrary number of
ways to express it. And we&#39;ve not even talked about the Julian or Indian
calendars or stuff like expressing durations!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let me summarize a few key points to bring home so far:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;get to know &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Time_zone&quot;&gt;time zones&lt;/a&gt; and
&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Coordinated_Universal_Time&quot;&gt;UTC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;do not confuse UTC and GMT&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc3339&quot;&gt;RFC 3339&lt;/a&gt; and
&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/ISO_8601&quot;&gt;ISO 8601&lt;/a&gt; are your friends&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;always print the time zone while debugging&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/bttf-clock.png&quot; alt=&quot;Back to the future clock&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Serialization&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Speaking of software, serialization is a process where you take an object&#39;s
status and spell it out in such a way that it can be later entirely rebuilt,
exactly like the original, by using the spelt out (serialized) information.
Think of a xml or json file:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-json&quot;&gt;{
  &quot;person&quot;: {
    &quot;name&quot;: &quot;Mirko&quot;,
    &quot;surname&quot;: &quot;Caserta&quot;,
    &quot;class&quot;: &quot;nerd&quot;
  }
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This is the serialized form of a peculiar imaginary person class instance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the binary world of computers, time is usually serialized and stored by using
the &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Unix_time&quot;&gt;Unix time&lt;/a&gt; convention. As I&#39;m
writing this, my Unix time is &lt;code&gt;1366191727&lt;/code&gt;. That is: &lt;code&gt;1366191727&lt;/code&gt; seconds have
passed since January 1st, 1970 at 00:00 UTC. Isn&#39;t that a pretty clever,
consistent and compact way of representing a plethora of information, such as
&lt;code&gt;April 17 2013 @ 11:42:07am CEST&lt;/code&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unix time is only another arbitrary representation of a given moment in time,
although a not very human-readable one. But you can take that number, write it
on a piece of paper, stick it onto a carrier pigeon, and your recipient would be
able to decipher your vital message by simply turning to the Internet and
visiting a site such as &lt;a href=&quot;http://www.unixtimestamp.com/&quot;&gt;unixtimestamp.com&lt;/a&gt; or
&lt;a href=&quot;https://currentmillis.com/&quot;&gt;currentmillis.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you&#39;re a command line junkie like me, on Linux systems you can use:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ date -d @1366191727
Wed Apr 17 11:42:07 CEST 2013
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;However, on BSD derived systems such as Mac OS X, date -d won’t work so you have
to used instead:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ date -r 1366191727
Wed Apr 17 11:42:07 CEST 2013
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Just like you can write that number on a piece of paper and later get back the
full instant back to life, you can store it in a file or a row in your favorite
RDBMS. Although you might want to talk to your RDBMS using a proper driver and
handing it a plain date instance; your driver will then take care of the
conversion to the underlying database serialization format for native time
instances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By storing time using a native format, you get the nice time formatting,
sorting, querying, etc features of your RDBMS for free, so you might want to
think twice before storing plain Unix timestamps in, say, Oracle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Just make sure you know what timezone your Unix timestamp refers to, or you
might get confused later at deserialization time. By default, a Unix timestamp
is in UTC. If you use your system&#39;s libraries, you should be okay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When working with databases, use the most appropriate data types. For instance
in Oracle, there&#39;s
&lt;a href=&quot;https://www.infobloom.com/why-does-china-have-only-one-time-zone.htm&quot;&gt;four different data types&lt;/a&gt;:
&lt;code&gt;DATE&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;TIMESTAMP&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;TIMESTAMP WITH TIME ZONE&lt;/code&gt; and
&lt;code&gt;TIMESTAMP WITH LOCAL TIME ZONE&lt;/code&gt;. Also, databases usually have a concept of
database timezone and session timezone, so make sure you understand how your
specific database is using those. A user that opens a session with timezone &lt;code&gt;A&lt;/code&gt;
is going to see different values than a user connecting with timezone &lt;code&gt;B&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISO 8601 is also a serialization favorite. In fact, it is used in the
&lt;a href=&quot;http://www.w3.org/TR/xmlschema-2/#isoformats&quot;&gt;XML Schema&lt;/a&gt; standard. Most xml
frameworks are natively able to serialize and deserialize back and forth from
&lt;code&gt;xs:date&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;xs:time&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;xs:dateTime&lt;/code&gt; to your programming language&#39;s native
format (and viceversa). The same is true for json. Just be careful when dealing
with partial representations: for instance, if you omit the time zone, make sure
you agree beforehand on a default one with your communicating party (usually UTC
or your local time zone if you&#39;re both in the same one).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Management&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;First of all, if you think you can write your own time management software
library, or even write a little routine that adds or subtracts arbitrary values
from the time of the day, please allow me to show you the source code for the
&lt;a href=&quot;http://www.docjar.com/html/api/java/util/Date.java.html&quot;&gt;java.util.Date&lt;/a&gt; and
&lt;a href=&quot;http://www.docjar.com/html/api/java/util/GregorianCalendar.java.html&quot;&gt;java.util.GregorianCalendar&lt;/a&gt;
classes from JDK 7, respectively weighting 1331 and 3179 lines of code.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okay, these are probably not the best examples of software routines that deal
with time, I agree. That&#39;s why Java libraries like
&lt;a href=&quot;http://joda-time.sourceforge.net/&quot;&gt;Joda Time&lt;/a&gt; were written. In fact, Joda Time
has become so popular that it gave birth to
&lt;a href=&quot;http://jcp.org/en/jsr/detail?id=310&quot;&gt;JSR-310&lt;/a&gt; and is
&lt;a href=&quot;http://www.h-online.com/open/news/item/JSR-310-s-Date-and-Time-API-added-to-JDK-8-1708647.html&quot;&gt;now&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.infoq.com/news/2013/02/java-time-api-jdk-8&quot;&gt;part&lt;/a&gt; of JDK 8.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Use of popular, well-designed and implemented time frameworks will save your
life. Seriously. Take your time to get familiar with the API of your choosing.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Common Time Tasks in Java&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Let&#39;s see how all this translates into java code. Any language will of course be
different but everything I&#39;m doing here should be possible in your language of
choice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Please do not use &lt;code&gt;java.util.Date&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;java.util.Calendar&lt;/code&gt;. We don&#39;t use that
classes anymore. The new time api is in the &lt;code&gt;java.time&lt;/code&gt; package.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{{&lt;replit src=&quot;https://replit.com/@mcaserta/DateTimeApiExample&quot;&gt;}}&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Testing&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In Java there&#39;s a &lt;code&gt;Clock&lt;/code&gt; class that allows plugging in an arbitrarily
configurable clock implementation for use in the time api. This is especially
useful in unit testing and debugging. Other languages should have an equivalent
functionality.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/time/Clock.html&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Further Resources&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Here are a few useful links I&#39;ve accumulated over time:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://shanrauf.com/archive/how-to-think-about-time-in-programming&quot;&gt;How to Think About Time in Programming&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://zachholman.com/talk/utc-is-enough-for-everyone-right&quot;&gt;UTC is enough for everyone... right?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/-5wpm-gesOY&quot;&gt;The Problem with Time &amp;amp; Timezones - Computerphile&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://gist.github.com/timvisee/fcda9bbdff88d45cc9061606b4b923ca&quot;&gt;Falsehoods programmers believe about time&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://codeblog.jonskeet.uk/2019/03/27/storing-utc-is-not-a-silver-bullet/&quot;&gt;Storing UTC is not a silver bullet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://apiux.com/2013/03/20/5-laws-api-dates-and-times/&quot;&gt;The 5 laws of API dates and times&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://derickrethans.nl/storing-date-time-in-database.html&quot;&gt;Storing Date/Times in Databases&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/techtofreedom/5-levels-of-handling-date-and-time-in-python-46b601e47f65&quot;&gt;5 Levels of Handling Date and Time in Python&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.wesleyac.com/posts/timezone-bullshit&quot;&gt;Timezone Bullshit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://kirby.kevinson.org/blog/iso-8601-the-better-date-format/&quot;&gt;ISO 8601: the better date format&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cl.cam.ac.uk/~mgk25/iso-time.html&quot;&gt;A summary of the international standard date and time notation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://youtu.be/kzprsR2SvrQ&quot;&gt;A Short History of the Modern Calendar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://yro.slashdot.org/story/21/03/14/014233/should-we-heed-the-science-and-abolish-daylight-saving-time&quot;&gt;Should We &#39;Heed the Science and Abolish Daylight Saving Time&#39;?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://opensourcehacker.com/2013/03/28/converting-world-timezones-with-duckduckgo-and-wolfram-alpha/&quot;&gt;Converting world timezones with DuckDuckGo and Wolfram Alpha from the browser address bar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.si.com/extra-mustard/2013/12/30/the-extra-mustard-trivia-hour-when-a-calendar-defeated-russia-in-the-1908-olympics&quot;&gt;When a Calendar Defeated Russia in the 1908 Olympics&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.infobloom.com/why-does-china-have-only-one-time-zone.htm&quot;&gt;Why does China Have Only One Time Zone?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ProgrammerHumor/comments/l99ip9/or_is_it_0th/&quot;&gt;First day meme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ISO8601/&quot;&gt;Glory to ISO8601 Subreddit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://time.is/&quot;&gt;Time.is&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://timeenna.com/&quot;&gt;TIME:ENNA Timezone Converter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amusingplanet.com/2021/05/how-ancient-romans-kept-time.html&quot;&gt;How Ancient Romans Kept Time&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/torvalds/linux.git/commit/?id=f076ef44a44d02ed91543f820c14c2c7dff53716&quot;&gt;rtc: rk808: Compensate for Rockchip calendar deviation on November 31st&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://eu.usatoday.com/story/news/health/2021/11/01/fall-back-daylight-saving-time-health-experts-want-you-know/6174156001/&quot;&gt;Daylight saving time is &#39;not helpful&#39; and has &#39;no upsides&#39; experts say&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/j8VcpmpN0NM&quot;&gt;Neil deGrasse Tyson Reminds Us Daylight Saving Time is Ridiculous&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/DHIQxVhruak&quot;&gt;A &quot;Day&quot; Isn&#39;t What It Used To Be&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/qjUT7FbmNZ8&quot;&gt;Why Time Zones Exist&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://xkcd.com/2542/&quot;&gt;xkcd: Dailight Calendar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://xkcd.com/2549/&quot;&gt;xkcd: Edge Cake&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/yqciKS_N0K8&quot;&gt;How does Britain know what time it is?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://techcrunch.com/2022/03/16/clockwork-raises-21m-to-keep-server-clocks-in-sync/&quot;&gt;Clockwork raises $21M to keep server clocks in sync&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/39wAtJwFrVY&quot;&gt;How to Fix Daylight Saving Time&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/sysadmin/comments/tez7ra/us_senate_unanimously_passes_bill_to_make/&quot;&gt;US Senate Unanimously Passes Bill to Make Daylight Saving Time Permanent&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://thedailywtf.com/articles/starting-your-date&quot;&gt;The Daily WTF: Starting your Date&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cnet.com/tech/computing/tech-giants-try-banishing-the-leap-second-to-stop-internet-crashes/&quot;&gt;Tech Giants Want To Banish the Leap Second To Stop Internet Crashes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.engadget.com/meta-death-of-the-leap-second-103545749.html&quot;&gt;Meta calls for the death of the leap second&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.wired.com/story/satellite-time-distribution/&quot;&gt;Satellites Keep the World’s Clocks on Time. What if They Fail?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.ganssle.io/articles/2019/11/utcnow.html&quot;&gt;Stop using utcnow and utcfromtimestamp&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/Fu6AT5WLgJg&quot;&gt;Dall&#39;ora legale all&#39;ora solare: i pro e contro del cambio orario e perché si parla di abolizione&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sciencenews.org/article/deer-vehicle-collisions-daylight-saving-time&quot;&gt;Deer-vehicle collisions spike when daylight saving time ends&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://thedailywtf.com/articles/the-falling-dates&quot;&gt;The Falling Dates&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.howtogeek.com/850114/scientists-don%E2%80%99t-want-to-count-leap-seconds-so-they%E2%80%99re-going-away/&quot;&gt;Scientists Don’t Want to Count Leap Seconds, so They’re Going Away&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/d41586-023-00185-z&quot;&gt;What time is it on the Moon?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cbc.ca/news/science/moon-time-zone-1.6763962&quot;&gt;What time is it on the moon? Europe pushing for lunar time zone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://andrea.corbellini.name/2023/01/23/what-time-is-it/&quot;&gt;What time is it? A simple question with a complex answer. How computers synchronize time&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.wired.com/story/2023-daylight-saving-time/&quot;&gt;The Daylight Saving Time Mess Just Won&#39;t Go Away&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://vladmihalcea.com/time-zones-java-web-application/&quot;&gt;The best way to handle time zones in a Java web application&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://yourcalendricalfallacyis.com/&quot;&gt;Your Calendrical Fallacy Is...&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bnnbloomberg.ca/greenland-solves-the-daylight-saving-time-debate-1.1900228&quot;&gt;Greenland Solves the Daylight Saving Time Debate&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://foojay.io/today/time-zone-and-currency-database-in-jdk/&quot;&gt;Time Zone and Currency Database in JDK&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/Zpiou9Rn8UE&quot;&gt;(There Ought To Be A) Moonlight Saving Time&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.backslasher.net/no-dst.html&quot;&gt;We don’t do DST at this company&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CzPDoZcuV-b/&quot;&gt;Daylight Savings Time be like&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://codeofmatt.com/list-of-2024-leap-day-bugs/&quot;&gt;List of 2024 leap day bugs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://yro.slashdot.org/story/24/03/09/2311200/california-state-legislator-proposes-ending-daylight-saving-time&quot;&gt;California State Legislator Proposes Ending DST&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://arstechnica.com/features/2024/03/the-science-behind-why-people-hate-daylight-savings-time-so-much/&quot;&gt;The science behind why people hate Daylight Saving Time so much&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://codeblog.jonskeet.uk/2019/03/27/storing-utc-is-not-a-silver-bullet/&quot;&gt;Storing UTC is not a silver bullet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.timetime.in/blog/js-dates-finally-fixed/&quot;&gt;JS Dates Are About to Be Fixed&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://science.slashdot.org/story/24/08/15/0145200/researchers-figure-out-how-to-keep-clocks-on-the-earth-moon-in-sync&quot;&gt;Researchers Figure Out How To Keep Clocks On the Earth, Moon In Sync 13&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.engadget.com/science/space/nasa-confirms-its-developing-the-moons-new-time-zone-165345568.html&quot;&gt;NASA confirms it’s developing the Moon’s new time zone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://simonwillison.net/2024/Nov/27/storing-times-for-human-events/&quot;&gt;Storing times for human events&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://thorben-janssen.com/hibernate-jpa-date-and-time/&quot;&gt;Date and Time Mappings with Hibernate and JPA&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/Lz3jAEdzbbA&quot;&gt;I Found the Dumbest Time Zone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/LittleGreenViper/LGV_TZ_Lookup&quot;&gt;A Server for Matching Long/Lat to Timezone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Memes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/mars-timezone.png&quot; alt=&quot;Elon Musk: &amp;quot;I&amp;#39;m putting people on Mars!&amp;quot;, Developers: &amp;quot;Fantastic, more timezones to support&amp;quot;.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/daylight-dog.jpg&quot; alt=&quot;Daylight savings dog&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/daylight-investing.jpg&quot; alt=&quot;Daylight savings? How about daylight investing?&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/timezones-meme.png&quot; alt=&quot;Friend: &amp;quot;What happened?&amp;quot;, Me: &amp;quot;I had to work with timezones today&amp;quot;.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/time-universe-meme.webp&quot; alt=&quot;January 1st 1970 meme&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/time-boeing-787.jpg&quot; alt=&quot;Boeing 787 meme&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/time-consensus.jpg&quot; alt=&quot;xkcd: Consensus Time&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/time-devs.png&quot; alt=&quot;Developers having to implement yet another timezone change&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/time-devs-again.webp&quot; alt=&quot;Developers having to explain...&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/time-days-since.webp&quot; alt=&quot;Days since last timezone issue: 0&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/clocks-back-meme.jpg&quot; alt=&quot;Clocks back&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/picard-dst.png&quot; alt=&quot;Picard DST&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/time-format-meme.png&quot; alt=&quot;January 1st meme&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/terrible-maps.png&quot; alt=&quot;A comprehensive map of all countries that use the MMDDYYYY date format&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/shen-usa-format.png&quot; alt=&quot;Shen Comic on the USA format&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/perfect-date.jpg&quot; alt=&quot;Perfect date&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/time-dst-meme.jpg&quot; alt=&quot;DST&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/time-overnight-meme.jpg&quot; alt=&quot;Overnight workers&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://imgs.xkcd.com/comics/datetime.png&quot; alt=&quot;XKCD: DateTime&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../images/posts/time-netherlands.png&quot; alt=&quot;Netherlands&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;footnote-definition&quot; id=&quot;tz&quot;&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-definition-label&quot;&gt;1&lt;/sup&gt;
&lt;p&gt;assuming the same timezone is used everywhere&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>How to extract a filesystem from a disk image</title>
    <link href="posts/fs-extraction.html"/>
    <id>posts/fs-extraction.html</id>
    <updated>2009-04-18T17:10:00+00:00</updated>
    <content type="html">&lt;p&gt;You need to backup an entire hard disk to a single file. Supposing your disk is
at &lt;code&gt;/dev/hda&lt;/code&gt; and the backup file is &lt;code&gt;image-file&lt;/code&gt;, you’d do:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;# cat /dev/hda &amp;gt; image-file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;or&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;# dd if=/dev/hda of=image-file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;The file backup you get will hold a copy of every single bit from the hard disk.
This means that you also have a copy of the MBR in the first 512 bytes of the
file.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Because of this, you can see the partition table on the backup file:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;# sfdisk -l -uS image-file
Disk image-file: 0 cylinders, 0 heads, 0 sectors/track
Warning: The partition table looks like it was made
for C/H/S=*/255/32 (instead of 0/0/0).
For this listing I&#39;ll assume that geometry.
Units = sectors of 512 bytes, counting from 0
Device Boot Start End #sectors Id System
image-filep1 32 261119 261088 83 Linux
image-filep2 261120 4267679 4006560 82 Linux swap / Solaris
image-filep3 4267680 142253279 137985600 83 Linux
image-filep4 0 - 0 0 Empty
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Suppose you want to extract partition number 3. You can see that it starts at
block 4267680 and is 137985600 blocks long. This translates to:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;# dd if=image-file of=partition3-file skip=4267680 count=137985600
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Peeking into the contents of the partition is as easy as:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;# mount -t ext3 -o loop partition3-file /mnt/hack
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Also, you can avoid using dd to extract the partition file by passing the
&lt;code&gt;offset&lt;/code&gt; option to mount.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
