<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Salute Mentale on </title>
    <link>/categories/salute-mentale/</link>
    <description>Recent content in Salute Mentale on </description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Feb 2020 08:45:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/salute-mentale/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>🇮🇹 Lettera aperta sulla salute mentale</title>
      <link>/posts/2020/02/lettera-aperta-sulla-salute-mentale/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 08:45:00 +0000</pubDate>
      <guid>/posts/2020/02/lettera-aperta-sulla-salute-mentale/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mi sono detto tante volte: dovrei scriverne. Ed altrettante volte mi sono detto&#xA;ma chi te lo fa fare? A chi può servire? Diranno che sei in cerca di attenzioni&#xA;e vuoi elemosinare commiserazione. Non ho neanche un lieto fine, una morale, un&#xA;qualche straccio di messaggio positivo. L’unica cosa che posso dire è che si&#xA;sopravvive. Fra alti e bassi ma si sopravvive. Mi sono sempre chiesto se le&#xA;persone che vivono una vita diciamo così “normale” si rendono conto della&#xA;fortuna che hanno a poter uscire di casa, andare a cena in un posto sconosciuto,&#xA;prendere un treno, un aereo, trascorrere addirittura giorni lontano dal proprio&#xA;tetto. Eppure so bene che è possibile. Questa è stata la mia vita fino a quando&#xA;avevo poco più di vent’anni. Quante cazzate ho fatto quando ero un ragazzino:&#xA;treni presi senza una destinazione precisa, autobus per zone di montagna alla&#xA;ricerca di una ragazza conosciuta qualche giorno prima senza alcun’altra&#xA;informazione che “è del paese Tal dei Tali”.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
